Öz farkındalık, duygusal zekânın ilk unsurudur; Delfi kâhininin binlerce yıl önce “kendini tanı” dediği düşünülürse, gayet mantıklı. Öz farkındalık kişinin duyguları, güçlü yanları, ihtiyaç ve güdülerinin bilincinde olmasıdır. Güçlü öz farkındalığa sahip bir insan kendini ne gereksiz yere eleştirir ne de boş hayallere kapılır. Bunun yerine, hem kendine hem de başkalarına karşı dürüst olmayı tercih eder.

Öz farkındalık düzeyi yüksek kişi duygularının kendini, başkalarını ve işteki performansını nasıl etkilediğini bilir. Dolayısıyla kesin teslim tarihlerinin kendisini olumsuz etkilediğini bildiği için zamanını dikkatli şekilde planlar ve işini erkenden bitirir. Öz farkındalığı yüksek kişi zorlu müşterilerle rahatça çalışabilir. Müşterinin ruh haline etkisini ve yaşadığı yılgınlığın nedenlerini bilir. Durumu, “müşterinin gereksiz talepleri, bizi yapmamız gereken asıl işlerden uzaklaştırıyor” diye açıklayabilir. Bir adım daha ileri giderek, öfkesini yapıcı hale dönüştürebilir.

Öz farkındalık kişinin değer ve hedeflerinin bilincinde olmasını da sağlar. Öz farkındalık düzeyi yüksek bir insan, ne yöne gitmekte olduğunu ve o yöne niçin gittiğini bilir; bu sayede, örneğin finansal açıdan cazip ancak ilkelerine ve uzun vadeli hedeflerine uymayan bir iş teklifini geri çevirebilir. Öz farkındalığı olmayan insan, derinlerde yatan değerlerini yok sayan, bu yüzden de iç çatışma yaşamasına yol açacak kararlar vermeye eğilimlidir. Örneğin iki yıldır çalışmakta olduğu iş için, “Parası iyi geldi, imzaladım ama çok anlamsız bir iş ve sürekli sıkılıyorum” diyebilir. Öz farkındalığı olan kişinin kararları ise değerleriyle uyumludur; bunun sonucunda da yaptığı işin kendine enerji verdiğini hisseder.

Kişi öz farkındalığı nasıl tanır? Öncelikle öz farkındalık, insana dürüstlük ve kendini gerçekçi şekilde değerlendirme becerisi kazandırır. Öz farkındalığı yüksek insan, duyguları ve bunun işi üstündeki etkisi hakkında açık ve net konuşur ancak bu; içini dökme, itiraflarda bulunma anlamına gelmez. Tanıdığım yöneticilerden biri, çalıştığı büyük market zincirinin yeni kişisel alışveriş danışmanlığı hizmeti konusunda kuşkular taşıyordu. Ekibinin ya da patronun sormasına gerek kalmadan kaygılarının nedenini açıkladı: “Bu hizmetin lansmanını yapmak bana zor geliyor” diye itirafta bulundu. “Çünkü bu projeyi ben yürütmek istiyordum ama seçilmemiştim. Ben bu duyguyla baş etmeye çalışırken siz de bana katlanmaya çalışın.” Müdür gerçekten de duygularını mercek altına aldı ve bir hafta içinde kendini projeye tamamen adamayı başardı.

Kendini tanıma işe alım sürecinde de ortaya çıkar. Adaya duygularına kapılıp sonradan pişman olduğu bir şey yapıp yapmadıklarını sorun. Öz farkındalığı olan adaylar hatasını dürüstçe kabullenecek ve genellikle hikâyesini gülümseyerek anlatacaktır. Öz farkındalığın göstergelerinden biri de kişinin kendisiyle dalga geçebilmesidir.

Öz farkındalık, performans değerlendirmeleri sırasında da tespit edilebilir. Öz farkındalığı olan insanlar zayıf ve güçlü yanlarını bilir ve bunları çekinmeden ifade edebilir. Yapıcı eleştirileri dinlemeye hazır haldedirler. Öz farkındalık düzeyi düşük olan kişi ise, tam tersine, kendini geliştirmesi gerektiğine dair mesajı bir tehdit ya da başarısızlık işareti olarak değerlendirir.

Öz farkındalık sahibi insan, özgüveninden de anlaşılabilir. Becerilerinin farkında olan kişinin, verilen görev yüzünden gerilip başarısızlığa teslim olma olasılığı düşüktür. Ne zaman yardım istemesi gerektiğini bilir. İş konusunda aldığı riskler de hesaplıdır. Tek başına altından kalkamayacağını bildiği işlere girişmez. Güçlü yanlarını ön plana çıkarır.

Şirketin üst düzey yöneticilerinin katıldığı bir strateji toplantısına davet edilen orta düzey bir çalışanın davranışlarına bakalım: Odadaki en kıdemsiz insan olmasına rağmen, korku içinde, sessizce oturup konuşulanları dinlemekle yetinmez. Mantık yürütebildiğinin ve fikrini ikna edici şekilde ifade etme becerisine sahip olduğunun farkında olan bu çalışan, şirketin stratejisi konusunda ikna edici önerilerde bulunur. Öte yandan öz farkındalığı, zayıf olduğunu bildiği alanlara dalmasını engeller.

Öz farkındalık sahibi insanlarla çalışmak değerlidir. Ama buna rağmen yaptığım araştırmalar, üst düzey yöneticilerin, potansiyel liderleri ortaya çıkarma arayışında öz farkındalığa hak ettiği değeri vermediğini gösteriyor. Birçok yönetici, insanların duyguları konusunda dürüst davranmasını “zayıflık” olarak değerlendiriyor ve zayıf yönlerini açıkça ifade edebilen çalışanlara gerekli saygıyı göstermiyor. Bu tür kişiler, “insanları yönetebilecek kadar sert” olmamakla suçlanıyor ve yok sayılıyor.

LİDER KİMDİR?

Büyük lideri iyi liderden ayıran şey nedir? Daniel Goleman bunun, zekâ düzeyi ya da teknik beceri olmadığını söyler. Onu farklı kılan duygusal zekâdır: Kendinin ve takipçilerinin performansını maksimuma ulaştırmasını sağlayan beş beceri. Duygusal zekâsı yüksek olan üst düzey yöneticilere bağlı departmanlar, yıllık tasarruf hedefinin yüzde 20 üzerine çıkar.

Duygusal zekâ becerileri şunlardır:

· Öz farkındalık: İnsanın; güçlü ve zayıf yanlarını, kendini motive eden şeyleri, değerlerini ve bunların diğer insanlar üzerindeki etkisini bilmesidir.

· Otokontrol: Bozucu güdüleri ve ruh halini kontrol edebilme ve yönlendirme becerisidir.

· Motivasyon: Başarıya ulaşmaktan keyif almaktır.

· Empati: Diğer insanların duygusal yapısını anlamaktır.

· Sosyal beceriler: İnsanlarla uyum yakalayarak onların arzulanan yönde ilerlemesini sağlamaktır.

Hepimiz dünyaya, belirli düzeyde duygusal zekâ becerisine sahip olarak geliriz. Ama bu becerileri azimle çalışarak, iş arkadaşlarımız ve eğitmenlerden geribildirim alarak güçlendirebiliriz.

Oysa tam tersi bir durum söz konusudur. İnsanlar genellikle dürüstlüğe hayranlık ve saygı duyar. Dahası liderler her an, hem kendilerinin hem de başkalarının becerilerini dürüstçe değerlendirmeyi gerektiren kararlar vermek zorundadır. Rakibimizi satın alacak yönetim uzmanlığına sahip miyiz? Altı ay içinde piyasaya yeni bir ürün sürebilir miyiz? Bu soruları kendi içinde dürüstçe değerlendiren öz farkındalık sahibi insan, aynı şeyi yönettiği organizasyon için de yapacak beceriye sahip demektir.

DANIEL GOLEMAN, Rutgers Üniversitesi Organizasyonlarda Duygusal Zekâ Araştırmaları Konsorsiyumu (Consortium for Research on Emotional Intelligence in Organizations) eş direktörüdür. Primal Leadership: Unleashing the Power of Emotional Intelligence kitabının yazarlarından biri, The Brain and Emotional Intelligence: New Insights, Leadership: Selected Writings ve A Force for Good: The Dalai Lama’s Vision for Our World kitaplarının yazarıdır. Son kitabı Altered Traits: Science Reveals How Meditation Changes Your Mind, Brain, and Body adını taşımaktadır.

Ocak 2004’te Harvard Business Review’de yayınlanan
“What Makes a Leader?” yazısından alınmıştır.

Öz farkındalık son dönemlerde yönetim çevrelerinin en popüler kavramlarından biri halini aldı ve bunun mantıklı nedenleri var.

Araştırmalar, kendimizi net şekilde görebildiğimizde, özgüvenimizin ve yaratıcılığımızın arttığını gösteriyor.1 Daha mantıklı kararlar vermeye başlıyor, daha sağlam ilişkiler kuruyor, daha etkin bir iletişim gerçekleştiriyoruz.2 Yalan söyleme, hile ve hırsızlık yapma olasılığımız azalıyor.3 Daha iyi çalışanlar haline geliyor, terfi alıyoruz.4 Daha etkin bir lider oluyor, çalışanlarımızı daha mutlu, şirketimizi ise daha kârlı kılıyoruz.5

Örgütsel psikoloji uzmanı ve yönetici eğitmeni olarak yaklaşık 15 yıldır, liderlerde öz farkındalığın gücüne yakından tanık oluyorum. Bu süre zarfında, bu becerinin öğrenilebilir olduğunu gördüm. Bununla birlikte öz farkındalık araştırmalarına ilk başladığım dönemde teori ve uygulama arasındaki çarpıcı uçurumu görüp şaşkınlığa düşmüştüm. Genel çerçeveden bakıldığında bu kritik beceriyi geliştirme konusunda şaşırtıcı derecede az şey biliyorduk.

Dört yıl önce araştırma ekibimle birlikte, öz farkındalık konusunda geniş çaplı bilimsel bir araştırmaya giriştik. Yaklaşık 5000 katılımcıyla gerçekleştirdiğimiz 10 ayrı soruşturmada, öz farkındalığın aslında ne olduğunu, buna neden ihtiyaç duyduğumuzu, bunu nasıl geliştirebileceğimizi araştırdık.

Araştırmamız; öz farkındalığın ne olduğu, önündeki engeller ve onu artırmak için ne yapmak gerektiğine dair şaşırtıcı efsane ve gerçekleri ortaya çıkardı. Birçok insanın öz farkındalık sahibi olduğuna inandığını fakat bunun aslında ender bulunan bir özellik olduğunu gördük. Tahminimize göre, araştırmamıza katılan kişilerin sadece yüzde 10-15’lik bir kesimi bu kriterlere uyuyor. Araştırmanın bulguları arasında özellikle üçü dikkat çekiciydi. Bu bulgular, bir liderin kendini daha net görebilmeyi öğrenmesine yardımcı olacak pratik bir kılavuz geliştirmemize de yardımcı oldu.

ARAŞTIRMAMIZA DAİR

Araştırmamızın temel unsurları şunlardı:

• Geçmişteki araştırmaların öz farkındalığı nasıl tanımladığı, bu araştırmalardaki yaygın tema ve trendler ile önlerindeki kısıtlamaları anlamak amacıyla 800’e yakın bilimsel çalışma sonucunu analiz ettik.

• Öz farkındalık ile mesleki tatmin, empati, mutluluk, stres gibi kilit tutum ve davranışlar arasındaki bağlantıyı incelemek amacıyla farklı ülke ve sektörlerden binlerce insanla anket yaptık.

• Öz farkındalığa dair yedi etkenli, çoklu değerlendirici içeren bir yöntem geliştirdik ve bunun geçerliliğini denetledik. Çünkü gözden geçirdiğimiz araştırmalarda sağlam, geçerliliği denetlenmiş, kapsamlı bir ölçüt söz konusu değildi.

• Öz farkındalık düzeyini dramatik şekilde artırmış 50 kişiyle, onları bu noktaya ulaştıran en önemli eylem, inanç ve uygulamaları öğrenmek amacıyla kapsamlı mülakatlar yaptık. Görüştüğümüz kişiler arasında girişimciler, yöneticiler, hatta Fortune 100 listesinde yer alan bir CEO vardı. (Araştırmamızda da göreceğiniz gibi, katılımcıların uyması gereken dört kriter vardı: (1) Kendini öz farkındalık düzeyi yüksek biri olarak görmesi ve bu durumun geçerliliği denetlenmiş değerlendirmemizle de teyit edilmesi. (2) Aynı değerlendirme çerçevesinde, yakından tanıdığı birinin de bunu onaylaması. (3) Hayatı boyunca öz farkındalık düzeyinin bir yükseliş trendi izlediğine inanıyor olması. Her bir katılımcıdan, hayatının çeşitli dönemlerindeki öz farkındalık düzeyini anımsaması istendi (örneğin erken yetişkinlik: 19-24 yaş; yetişkinlik: 25-34 yaş; orta yaş: 35-49 yaş; olgunluk: 50-80 yaş). (4) Onu değerlendiren kişinin de katılımcının bu değerlendirmesine onay vermesi.

• Yüzlerce yönetici ve çalışanıyla; liderlik - öz farkındalık ilişkisi ve çalışanların bağlılığı, etkin liderlik, mesleki tatmin gibi konulardaki tutumlarına ilişkin daha çok şey öğrenmeye yönelik anketler yaptık.

Bu araştırmanın ortak yazarları Longwood Üniversitesinden Haley M. Woznyj; Colorado Üniversitesi Leeds İşletme Okulundan Phoenix Van Wagoner; North Carolina Üniversitesinden Eric D. Heggestad ve Denver Metropolitan Eyalet Üniversitesinden Apryl Brodersen’dır. Dr. Stefanie Johnson’a da araştırmamıza katkılarından dolayı teşekkür etmek isteriz.

#1: İki tür öz farkındalık vardır

Son 50 yıl boyunca araştırmacılar, öz farkındalığı çeşitli şekillerde tanımladı. Kimileri bu kavramı içsel dünyamızı gözlemleme becerisi olarak görür.6 Kimileri ise kendimize bakışımız ile başkalarının bize bakışı arasındaki fark olarak tanımlar.7

Dolayısıyla öz farkındalığın nasıl artırılacağına odaklanmadan önce, bu bulguları sentezleyip kapsamlı bir tanım oluşturmamız gerekir.

İncelediğimiz araştırmalarda sıklıkla karşımıza iki genel öz farkındalık kategorisi çıktı. İçsel öz farkındalık olarak nitelediğimiz ilk kategori; değerlerimizi, tutkularımızı, arzularımızı, dünyayla uyumumuzu, tepkilerimizi (düşünce, duygu ve davranışlar, güçlü ve zayıf yanlar dahil) ve bunların diğer insanlar üzerindeki etkisini ne kadar net görebildiğimizi anlatır. Araştırmamızda içsel öz farkındalığın yüksek mesleki tatmine, daha doyurucu ilişkilere, kişisel ve toplumsal kontrole ve mutluluğa yol açtığını tespit ettik. Anksiyete, stres ve depresyon ile ise negatif korelasyon söz konusuydu.

İkinci kategori olan dışsal öz farkındalık ise diğer insanların, yukarıda sayılan etkenler bağlamında bize bakışını anlamak anlamına gelir. Araştırmalarımız diğerleri tarafından nasıl göründüğünü bilen kişilerin kendini; empati sergileme ve olaylara dışarıdan bir gözle bakabilme konusunda becerikli gördüğünü ortaya koyuyor. Çalışanlar, kendini onların gözünden görebilen bir liderle daha tatmin edici ilişki kuruyor, bu tür liderleri genel anlamda daha etkin buluyor.

Bu öz farkındalık kategorilerinin birinde iyi olan kişinin, diğerinde de iyi olacağı farz edilebilir. Ancak araştırmalarımıza göre bu ikisi arasında herhangi bir bağlantı bulunmuyor. Sonuç olarak Şekil 1’de görebileceğiniz gibi, geliştirilebilecek farklı yönleri bulunan dört ayrı liderlik modeli belirledik.

İçsel ve dışsal öz farkındalık söz konusu olduğunda, birine diğerinden daha fazla değer verme eğilimine girebilirsiniz. Ancak bir liderin hem kendini net şekilde görebilme hem de insanların onu nasıl gördüğünü anlayabilmek için geribildirim alma konusunda aktif bir çaba göstermesi gerekir. Görüştüğümüz öz farkındalığı yüksek kişiler, teraziyi dengelemek için aktif şekilde çalışıyordu.

Pazarlama müdürü olan Jeremiah’ı ele alalım. Kariyerinin başında ağırlıklı olarak içsel öz farkındalığa odaklanmıştı. Örneğin pazarlama alanındaki tutkusunun peşine düşmek için muhasebe kariyerini bırakmaya karar vermişti. Ancak bir şirket eğitimi sırasında dürüst bir geribildirim alma fırsatı buldu ve başkalarının onu nasıl gördüğüne yeterince odaklanmadığının farkına vardı. O andan itibaren, her iki tür öz farkındalığa da eşit derecede önem vermeye başladı. Bu tutumunun, başarı ve mutluluğunu artırdığına inanıyor.

Sözün özü, öz farkındalığın tek boyutu yoktur. Öz farkındalık, birbirinden farklı hatta birbiriyle çelişen iki bakış açısı arasında hassas bir denge kurmaktır. (İki kategoride de hangi noktada bulunduğunuzu öğrenmek için öz farkındalık değerlendirmemizin kısa bir versiyonunu insight-quiz.com’da bulabilirsiniz.)

#2: Deneyim ve güç, öz farkındalığa engel olabilir

Yaygın inanışın aksine araştırmalar, insanın her zaman deneyimlerinden ders çıkarmadığını, uzmanlığın her zaman hatalı bilgileri yok etmeye yetmediğini gösteriyor. Kendimizi çok deneyimli görmek ev ödevimizi yapmaya engel olabilir. Bizi rahatsız edecek kanıtlar bulmaktan çekinebilir, farklı arayışlardan uzak durup varsayımlarımızı sorgulamayı bırakabiliriz.8

Deneyim, performansımız konusunda sahte bir güven duygusuna yol açabilir. Bunun yanı sıra bilgi düzeyimiz konusunda kendimize gereğinden fazla güvenmemize neden olabilir. Bu konudaki bir araştırma deneyimli müdürlerin, deneyimsizlere oranla daha isabetsiz değerlendirmelerde bulunduğunu gösteriyor.9

Benzer şekilde liderin elindeki güç arttıkça, beceri ve yeteneğini abartma eğilimi de artıyor. Farklı sektör ve pozisyondan 3600’ü aşkın lider üzerinde gerçekleştirilen bir araştırma, yüksek mevkideki liderlerin, daha düşük mevkidekilere kıyasla becerilerini daha fazla abarttığını ortaya çıkardı.10 Öyle ki araştırmacılar aralarında duygusal öz farkındalık, isabetli kişisel değerlendirme, empati, güvenilirlik ve liderlik performansının da bulunduğu 20 becerinin 19’unda bu durumun söz konusu olduğunu belirledi.

Araştırmacılar, bunun başlıca iki açıklaması olduğunu belirtiyor.11 Birincisi, üst düzey liderin bulunduğu konumdan ötürü üstünde, dürüst geribildirim verebilecek insan sayısı azdır. İkincisi, liderin elindeki güç arttıkça kariyerinin zarar görmesinden çekinen insanlar geribildirim verme konusunda isteksizleşir. İşletme profesörü James O’Toole, bunlara, kişinin gücü arttıkça çalışanlardan daha fazla şey bildiğini düşünmesini ya da geribildirimin bedelini ödemekten çekindiği için dinleme isteğinin azalmasını da ekler.12

Ancak bu her zaman böyle olmak zorunda değildir. Yapılan bir analiz, 360 derece etkin liderlik performans değerlendirmeleri doğrultusunda en başarılı bulunan liderlerin sıklıkla, patronlarından, iş arkadaşlarından, çalışanlardan ya da yönetim kurullarından eleştirel geribildirim almaya çalıştığını göstermiştir.13 Bu süreçte öz farkındalık düzeyi artar ve diğerleri tarafından da daha etkin bir lider olarak görülmeye başlarlar.14

Biz de yaptığımız mülakatlarda dışsal öz farkındalığını artıran kişilerin bunu; sevgi dolu, iyi niyetli ve kendine doğruları söylemeye hazır insanlardan geribildirim alarak başardığını gördük. Bu insanlar; farklı görüşler karşısında aşırı tepki verme ya da müdahalede bulunma eğiliminden kaçınmak için, gelen zorlu ya da şaşırtıcı geribildirimleri cesaretle dinler, kendine çekidüzen verir.

#3: İçgözlem, her zaman
öz farkındalığı artırmaz

İçgözlemin yani düşünce, duygu ve davranışların nedenlerini araştırmanın farkındalığı artırdığı varsayılır. Sonuçta kendimizi tanımanın; neden böyle olduğumuzu ve böyle davrandığımızı araştırmaktan daha iyi bir yolu olabilir mi?

Ancak araştırmamızın en şaşırtıcı bulgularından biri, içgözlem yapan kişilerin öz farkındalık, mesleki tatmin ve esenlik düzeylerinin daha düşük olmasıydı. Diğer araştırmalar da benzer sonuçlar ortaya koymaktadır.15

İçgözlemdeki sıkıntı, etkisiz bir yöntem olmasında değil birçok insanın bunu yanlış uygulamasındadır. Bunu anlayabilmek için, muhtemelen en yaygın içgözlem sorusuna bir göz atalım: “Neden?” Bu soruyu, duygularımızı (Neden A çalışanını B çalışanından daha fazla seviyorum?); davranışlarımızı (Neden bu çalışan yüzünden zıvanadan çıktım?) ya da tutumlarımızı (Bu anlaşmaya neden bu kadar karşıyım?) anlamaya çalıştığımızda sorarız.

Görünüşe göre “neden”; şaşırtıcı derecede etkisiz bir öz farkındalık sorusudur. Araştırmalar, merak ettiğimiz bilinçsiz düşüncelerin, duygu ve motivasyonların birçoğuna ulaşmanın mümkün olmadığını gösteriyor.16 Birçok şey bilinçli öz farkındalık düzeyimizin dışında yer aldığından, bize doğru gelen ama aslında sıklıkla yanlış olan yanıtlar uydururuz.17 Örneğin bir çalışana alışılmadık şekilde patlayan yeni müdür, yöneticilik yapmaya uygun biri olmadığı sonucuna varabilir. Oysa asıl neden belki de kan şekerinin düşmüş olmasıdır.

“Neden” sorusundaki problem; ne kadar hatalı olduğumuz değil, bundan ne kadar emin olduğumuzdur.18 İnsan zihni ender olarak rasyonel çalışır ve yargılarımız da ender olarak önyargılardan bağımsızdır. Bulduğumuz bir fikre; geçerliliğini ya da değerini sorgulamadan sarılır, çelişkili kanıtları yok sayar, kendimizi ilk açıklamamızı onaylamaya zorlarız.

“Neden” sorusunun olumsuz sonuçlarından biri de, özellikle istenmeyen şeyleri açıklarken, yararsız ve olumsuz düşüncelere davetiye çıkarmasıdır.19 Araştırmamızda, içgözlem yapan kişilerin derin düşüncelere dalma olasılığının yüksek olduğunu gördük. Kötü bir performans değerlendirmesi alan çalışan “Neden böyle kötü bir puan aldım?” diye sorar. Bu kişi, büyük olasılıkla güçlü ve zayıf yanlarını rasyonel şekilde değerlendiremeyecek; korku, yetersizlik ve güvensizliklerine odaklanan bir açıklamaya yönelecektir. (Bu yüzden de sıklıkla kendini sorgulayan insanların depresyon ve anksiyete düzeyi yüksek, esenlik düzeyi düşüktür.20)

“Neden”, içgözlem için doğru soru değilse, doğru soru nedir? Araştırma ekibim, öz farkındalığı yüksek insanların içgözlem konusunda farklı bir yaklaşım benimseyip benimsemediklerini belirlemek için, bu kişilerin yüzlerce sayfa tutan mülakatlarını satır satır taradı. “Neden” sözcüğünün 150’den az, “ne” sözcüğünün ise 1000’den fazla kullanıldığını gördük.

Dolayısıyla verimli bir içsel değerlendirme yapmak ve verimsiz düşüncelerden kaçınmak için, kendimize “neden” değil “ne” sorusunu sormamız gerekiyor.21 “Ne”; nesnelliğimizi korumamızı, geleceğe odaklanmamızı, kendimizde yeni fikirler doğrultusunda harekete geçecek gücü bulmamızı sağlar.

Mülakat yaptığımız kişilerden biri, eğlence sektörünün deneyimli ismi Jose idi. Jose işinden nefret ediyordu. Birçok kişinin “Neden böyle kötü hissediyorum” sorusuna takılıp kalacağı bu durumda Jose kendine; “Kötü hissetmeme yol açan durumlar neler ve bunların ortak yanları nedir” diye sordu. Yaptığı işte asla mutlu olamayacağının farkına varmak ona, varlık yönetimi alanında yeni ve çok daha tatmin edici bir kariyer kovalayacak cesareti verdi.

Aynı şekilde müşteri hizmetleri yöneticisi pozisyonuna yeni geçen Robin’in, bir çalışandan aldığı olumsuz geribildirimi çözmesi gerekiyordu. Robin, “Neden benim hakkımda bunu dedi” diye sormak yerine, “Gelecekte daha iyi bir iş çıkarmak için atmam gereken adım nedir” diye sordu. Bu soru, geçmişin verimsiz örneklerine odaklanmak yerine, çözüme yönelmesine yardımcı oldu.

Son örnek ise, kısa süre önce satın aldığı şirketin kârlılığının azaldığını öğrenen Paul’dür. Başlarda sorabildiği tek soru “Neden işleri düzeltemedim” olmuştu. Ancak kısa sürede dövünecek zamanı ve enerjisi olmadığını fark etti. Ne yapacağına karar vermesi gerekiyordu. Kendine, “Bu durumun müşteriler ve çalışanlar üzerindeki etkisini minimumda tutarak ilerleyebilmek için ne yapmam gerek” diye sordu. Bir plan hazırladı, bir yandan şirketin sorunlarını çözerken diğer yandan da insanlara faydalı olacak yaratıcı yöntemler geliştirdi. Her şey bittiğinde bu deneyimden öğrendiklerini anlatmaya karar verdi. Bu soru hem onun gelecekte benzer hatalar yapmaktan kaçınmasını sağladı hem de başkalarının ders almasına yardımcı oldu.22

Bu nitel bulgular, nicel araştırmalarla da destekleniyor. Bir araştırmada, psikolog J. Gregory Hixon ve William Swann bir grup lisans öğrencisine; yaptıkları “girişkenlik, beğenilirlik ve ilgi çekicilik” testi konusunda olumsuz geribildirim verdi. 23 Kimine neden böyle olduğunu düşünmesi için zaman tanıdılar, kimine ise ne tür bir insan olduğunu sordular. Geribildirimlerin isabet oranını değerlendirmeleri istendiğinde “neden” grubundaki öğrenciler, enerjilerini inkâra ve sonuçları rasyonalize etmeye harcadı. “Ne” grubundaki öğrenciler ise bu yeni bilgileri daha açık görüşlülükle karşıladı ve ne tür dersler çıkarabileceklerini düşünmeye başladılar. Hixon ve Swann’ın oldukça cesur sayılabilecek çıkarımı şöyleydi: “Nedenler hakkında düşünmek, hiç kafa yormamaktan daha faydalı değil.”

Bütün bunlar bizi şu sonuca ulaştırıyor: Hem içsel hem de dışsal öz farkındalığını artırmaya odaklanan, sevgi dolu eleştirmenlerden dürüst geribildirimler isteyen, “neden” yerine “ne” diye soran liderler, kendilerini daha net bir şekilde görmeyi öğrenebilir. Böylece de kendini tanımanın getirdiği nimetlerden faydalanabilirler. Ne kadar ilerlersek ilerleyelim her zaman için öğrenecek yeni şeyler vardır. Öz farkındalık yolculuğunu bu kadar heyecan verici hale getiren şeylerden biri de budur.

Notlar

1. Paul J. Silvia ve Maureen O’Brien, “Self-Awareness and Constructive Functioning: Revisiting ‘the Human Dilemma,’” Journal of Social and Clinical Psychology 23, no. 4 (Ağustos 2004): 475–489.

2. D. Scott Ridley, Paul A. Schutz, Robert S. Glanz ve Claire E. Weinstein, “Self-Regulated Learning: The Interactive Influence of Metacognitive Awareness and Goal-Setting,” Journal of Experimental Education 60, no. 4 (Yaz 1992): 293–306; Clive Fletcher ve Caroline Bailey, “Assessing Self-Awareness: Some Issues and Methods,” Journal of Managerial Psychology 18, no. 5 (2003): 395–404; Anna Sutton, Helen M. Williams ve Christopher W. Allinson, “A Longitudinal, Mixed Method Evaluation of Self-Awareness Training in the Workplace,” European Journal of Training and Development 39, no. 7 (2015): 610–627.

3. Silvia & O’Brien, “Self-Awareness and Constructive Functioning.”

4. Allan H. Church, “Managerial Self-Awareness in High Performing Individuals in Organizations,” Journal of Applied Psychology 82, no. 2 (Nisan1997): 281–292; Bernard M. Bass ve Francis J. Yammarino, “Congruence of Self and Others’ Leadership Ratings of Naval Officers for Understanding Successful Performance,” Applied Psychology 40, no. 4 (Ekim 1991): 437–454.

5. Bass ve Yammarino, “Congruence of Self and Others’ Leadership Ratings of Naval Officers for Understanding Successful Performance”; Kenneth N. Wexley, Ralph A. Alexander, James Greenawalt ve Michael A. Couch, “Attitudinal Congruence and Similarity as Related to Interpersonal Evaluations in Manager-Subordinate Dyads,” Academy of Management Journal 23, no. 2 (Haziran 1980): 320–330; Atuma Okpara ve Agwu M. Edwin, “Self Awareness and Organizational Performance in the Nigerian Banking Sector,” European Journal of Research and Reflection in Management Sciences 3, no. 1 (2015): 53–70.

6. Daniel Goleman, blog, 15 Kasım, 2012, http://www.danielgoleman.info/on-self-awareness/; Shelley Duval ve Robert A. Wicklund, “Effects of Objective Self Awareness on Attribution of Causality,” Journal of Experimental Social Psychology 9, no. 1 (Ocak 1973): 17–31.

7. Erich C. Dierdorff ve Robert S. Rubin, “Research: We’re Not Very Self-Aware, Especially at Work,” Harvard Business Review, 12 Mart, 2015.

8. Berndt Brehmer, “In One Word: Not from Experience,” Acta Psychologica 45, nos. 1–3 (Ağustos 1980): 223–241; Stav Atir, Emily Rosenzweig ve David Dunning, “When Knowledge Knows No Bounds: Self-Perceived Expertise Predicts Claims of Impossible Knowledge,” Psychological Science 26, no. 8 (Temmuz 2015); Philip E. Tetlock, Expert Political Judgment: How Good Is It? How Can We Know? rev. ed. (Princeton, NJ: Princeton University Press, 2017).

9. Cheri Ostroff, Leanne E. Atwater ve Barbara J. Feinberg, “Understanding Self-Other Agreement: A Look at Rater and Ratee Characteristics, Context, and Outcomes,” Personnel Psychology 57, no. 2 (Haziran 2004): 333–375.

10. Fabio Sala, “Executive Blind Spots: Discrepancies Between Self- and Other-Ratings,” Consulting Psychology Journal: Practices and Research 55, no. 4 (Eylül 2003): 222–229.

11. Agy.

12. Jennifer Pittman, “Speaking Truth to Power: The Role of the Executive,” Markkula Center for Applied Ethics, February 1, 2007, https://www.scu.edu/ethics/focus-areas/business-ethics/resources/speaking-truth-to-power-the-role-of-the-executive/.

13 Joseph Folkman, “Top-Ranked Leaders Know This Secret: Ask for Feedback,” Forbes, 8 Ocak, 2015.

14. Susan J. Ashford ve Anne S. Tsui, “Self-Regulation for Managerial Effectiveness: The Role of Active Feedback Seeking,” Academy of Management Journal 34, no. 2 (Haziran 1991): 251–280.

15. Anthony M. Grant, John Franklin ve Peter Langford, “The Self-Reflection and Insight Scale: A New Measure of Private Self-Consciousness,” Social Behavior and Personality 30, no. 8 (Aralık 2002): 821–836.

16. Richard E. Nisbett ve Timothy DeCamp Wilson, “Telling More Than We Can Know: Verbal Reports on Mental Processes,” Psychological Review 84, no. 3 (Mayıs 1977): 231–259.

17. Agy.

18. Timothy D. Wilson, Dana S. Dunn, Delores Kraft ve Douglas J. Lisle, “Introspection, Attitude Change, and Attitude-Behavior Consistency: The Disruptive Effects of Explaining Why We Feel the Way We Do,” Advances in Experimental Social Psychology 22 (1989): 287–343.

19. Ethan Kross, Ozlem Ayduk ve Walter Mischel, “When Asking ‘Why’ Does Not Hurt. Distinguishing Rumination from Reflective Processing of Negative Emotions,” Psychological Science 16, no. 9 (Eylül 2005): 709–715.

20. Susan Nolen-Hoeksema, Angela McBride ve Judith Larson, “Rumination and Psychological Distress Among Bereaved Partners,” Journal of Personality and Social Psychology 72, no. 4 (Nisan 1997): 855–862; John B. Nezlek, “Day-to-Day Relationships Between Self- Awareness, Daily Events, and Anxiety,” Journal of Personality 70, no. 2 (Kasım 2002): 249–276; Grant et al., “The Self-Reflection and Insight Scale.”

21. Tasha Eurich, “Increase Your Self-Awareness with One Simple Fix,” TEDxMileHigh video, 17:17, 19 Aralık, 2017, https://www.youtube.com/watch?v=tGdsOXZpyWE.

22. Paul Brothe, “Eight Lessons I Learned from Buying a Small Business,” LinkedIn, 13 Temmuz, 2015.

23. J. Gregory Hixon ve William B. Swann Jr., “When Does Introspection Bear Fruit? Self-Reflection, Self-Insight, and Interpersonal Choices,” Journal of Personality and Social Psychology 64, no. 1 (Ocak 1993): 3–43.

TASHA EURICH, PhD, örgütsel psikoloji uzmanı, araştırmacı ve New York Times çok satanlar listesine giren bir kitabın yazarıdır. Yeni girişimlerden Fortune 100 şirketlerine dek her ölçekte şirkete, lider ve ekiplerinin etkinliğini artırıp başarıya ulaşma konusunda yardımcı olan butik bir yönetici geliştirme şirketi olan Eurich Group’un başkanıdır. Son kitabı Insight, öz farkındalık ile işyerinde başarı arasındaki bağlantıyı araştırmaktadır.

hbr.org, 4 Ocak 2018

Sizi şu an olduğunuz lider ya da insan haline getiren bir insan, olay ya da etkiyi söyleyebilir misiniz? Son 10 yıl içinde bu soruyu Washington Speakers Bureau’nun yönetim kurulu başkanı sıfatıyla temsil ettiğim saygın insanların 100’üne sordum: Madeleine Albright, Tom Brokaw, Colin Powell, Terry Bradshaw, Condoleezza Rice ve daha nicelerine… Hayatlarının dönüm noktası olarak değerlendirdikleri şeyleri merak ediyordum; motive eden, ilham veren belirleyici anları ve etkileyici olayları…

Başarımızın temelini oluşturan anları belirlemek; potansiyelimizi gerçekleştirmemizi, tutkularımızı ortaya çıkarmamızı, daha iyi bir lider haline gelmemizi sağlar. Kendimden örnek verecek olursam, yaşamımdaki belirleyici an, başkaları için çalışmaktan asla keyif alamayacağımı fark ettiğim andı. Bu aydınlanma anı; ironik bir şekilde hayalimdeki iş teklif edilmek üzereyken gerçekleşmişti. Akabinde teklifi reddederek girişimci olmaya karar verdim. Bu gerçeğin farkına varmam; belirsizliklerle dolu dönemlerde bile başarılı olma isteğimi güçlendirip doğru yolda olduğumu söyleyerek güç toplamamı sağladı. Herkesin, biraz düşünürse tespit edebileceği böyle bir anı olmuştur. Yaptığım mülakatlarda bu dönüm noktalarının üç genel kategoriye ayrıldığını gördüm.

İnsanlar

Görüştüğüm insanların 45’i, yaşamındaki en büyük etkiyi bir insanın yarattığını söyledi. ABD’nin eski dışişleri bakanı Madeleine Albright için bu kişi babasıydı. İkinci Dünya Savaşı ve komünist devrim nedeniyle kariyeri iki kez kesintiye uğrayan bu Çekoslavakyalı diplomat; çok geniş bir alanda bilgi sahibi ve ciddi bir adamdı. Ailenin ABD’ye taşınmasının ardından üniversitede ders vermeye, okulun daracık misafirhanesinde yaşamaya başlamış ama işini neşe ve özenle yapmıştı. Albright, dışişleri bakanlığı yapmanın zor bir iş olduğunu ancak odağını korumakta hiç zorlanmadığını söyledi: “Babamın; bodrum katındaki rutubetli çalışma odasında, ayaklarını, ıslanmaması için tuğlaların üzerine koyarak çalıştığını düşünmem yetiyordu.”

Lisedeyken öğrenci birliği başkanlığı yapan, üç ayrı spor dalında yarışan ancak üniversiteyi iki kez bırakan Tom Brokaw için bu insan, otoriter ama özenli biri olan siyaset bilimi profesörüydü. Efsanevi basketbol koçu Mike Krzyzewski içinse bu insan; ortaokulu zar zor bitirmiş olan annesiydi. Annesinin ağzından düşürmediği tavsiye şuydu: “Doğru otobüse bin; iyi insanlarla dolu olsun.” Bu söz, “Koç K”nın yaşamının ve kariyerinin ahlaki açıdan dönüm noktası olmuştu.

Olaylar

Görüştüğüm 100 kişiden 40’ı yaşamlarının dönüm noktası olarak başarısızlık, yaralanma gibi bir olaydan söz etti.

Eski çalışma bakanı Robert Reich’in ilk bakışta ayırt edici özelliği boyudur. “1,50 boyundayım; küçüklüğümden beri kısaydım” demişti. Anasınıfından itibaren dalga geçilmiş, zorbalığa uğramıştı. Bu yüzden kendisini koruyabilecek daha iri birilerini bulmayı öğrenmişti. Kendisini kollayan insanlardan biri, ondan yaşça büyük bir çocuk olan Michael Schwerner’dı. Yıllar sonra 1964’te, Mickey Schwerner ve iki genç insan hakları savunucusu, Ku Klux Klan tarafından Mississippi’nin Neshoba kentinde vahşice katledilmişti. Bu katliam tüm ülkeyi şok etmiş, o yıl liseden mezun olan Reich’i ise dehşete düşürmüştü. Bu olay Reich’i harekete geçirdi ve hayatı boyunca halka hizmet etmeye, toplumsal adalete sadık kalmaya karar vermesine yol açtı. Şu anda California Üniversitesi Berkeley’de ders vermekte olan Reich, “Mickey beni korumuştu. Ben de bunun karşılığında kendimi başkalarını korumaktan sorumlu hissettim” dedi.

Okuldayken isyankâr ve belalı bir tip olan Tony Blair için belirleyici olay, babasının felç geçirmesiydi. Babasının umut vaat eden siyasi kariyerini sona erdiren bu olay, Tony’nin disiplinli ve çalışkan biri haline gelmesine ve nihayetinde de İngiltere Başbakanı olmasına yol açmıştı.

Mrs. Fields kurabiyelerinin kurucusu Debbi Fields’ın, tevazuu elden bırakmadan başarıya ulaşma tutkusunu ortaya çıkaran olay ise bir sohbet sırasında statü olarak ondan yüksekte olan kaba birinin, bir sözcüğü yanlış telaffuz etmesi üzerine, kucağına sözlük fırlatmasıydı.

Çevre

Görüştüğüm kişilerin 15’i, yaşamlarında en büyük etkiyi yaratan şeyin çevre olduğunu söyledi. Condoleezza Rice için bu ortam; okuma yazmayı Alabama’da, köle olarak çalıştığı bir pamuk tarlasında öğrenen babasının, büyük büyük annesi Julia Head ile başlayan ve nesilden nesile geçerek kendisine de bulaşan okuma ve öğrenme sevgisiydi. Julia ile tarlada maraba olarak çalışan kocasının 1892 yılında dünyaya gelen çocuğu yani Rice’ın dedesi, azmetmiş ve üniversiteye gitmiş, Presbiteryen rahibi olmuştu. Günün birinde eve, o dönem için yüksek bir ücret olan 90 dolarlık deri ciltli, altın yaldızlı dokuz kitapla gelmişti; Shakespeare, Hugo ve diğer ustaların yapıtları…

Rice, “Dedem evde kitap olması gerektiğini düşünürdü. Daha da önemlisi çocuklarının da okuması gerektiğine inanırdı” dedi. Rice’ın babası iki kez master, halası Theresa ise Victoria dönemi edebiyatı alanında doktora yapmıştı. Rice 1981’de siyaset bilimi doktorasını tamamladığında, babası, dedesinin aldıklarından geriye kalan beş kitabı ona vermişti. Bu kitaplar şimdi Rice’ın şöminesinin üzerinde duruyor.

Chris Matthews’un akademik dünyadan uzaklaşıp siyaset ve gazeteciliğe yönelmesini sağlayan şey, Svaziland’daki barış gücüne kabul edilmemesiydi.

Colin Powell’ın hayatını etkileyen şey ise Güney Bronx’un Banana Kelley mahallesiydi. Birbirine destek olan çalışkan insanların yaşadığı, çok sayıda farklı dilin konuşulduğu bu mahallede, sevgi dolu bir ailede büyümüştü. Bana, “Tüm başarımı Banana Kelley’e borçluyum” dedi.

Başarılı bir lider öz farkındalık sahibidir. Son 36 yıl boyunca dünyanın en başarılı insanlarıyla yaptığım çalışma ve sohbetlerden çıkardığım ders budur. Powell ya da Albright gibi bazı kişiler için yaşamının dönüm noktasını belirlemek ve benimsemek kolaydır. Ancak birçok insan bu konuda zorlanabilir. Terry Bradshaw’ın şu noktaya ulaşması üç zorlu sohbet gerektirmişti: “NFL seçmelerinde Pittsburgh Steelers tarafından birinci seçilen Bradshaw, koçlarına kulak asmamış, antrenmanları kaytarmıştı. Kuzeyin büyük bir kentinde güneyli bir köylü çocuğu olarak, yaşadığı güvensizliği gizlemek için kabadayılık taslamaya başlamıştı. Ancak yenilgilerin peş peşe gelmesi ve tribünde yuhalayanların artmasının ardından, bu umursamaz tutumunu sürdürmesi olanaksız hale gelmişti. Evinde gözyaşları içinde dua ettiği bir gece, “kendine gel” diyen yumuşak bir ses duydu. “Ertesi gün antrenmana gittiğimde, yeni bir tutum benimsedim” dedi. Bu sayede dört Super Bowl birden kazanan üç oyun kurucudan biri haline gelmişti.

Başarılı insan iç sesine kulak verir. Yaşamındaki belirleyici anların farkına varır. Bu sayede bir lider olarak güçlü ve zayıf yanlarını, önyargılarını daha rahat anlar. Bu öz farkındalık ona, yaşamı boyunca yararlandığı bir enerji ve tutku sağlar. Görüştüğüm bu 100 insan kadar parlak bir kariyerimiz olmayabilir ama yaşamımızın ve kariyerimizin dönüm noktasını kavrama ve kullanma becerisine hepimiz sahip olabiliriz.

BERNIE SWAIN, Washington Speakers Bureau’nun kurucusu ve yönetim kurulu başkanıdır. What Made Me Who I Am kitabının yazarıdır. Kendisini Twitter’dan takip edebilirsiniz: @swain_bernie.

hbr.org, 5 Eylül 2016

Dikkat ederseniz, başarılı insanlar her zaman yaptıkları işi sevdiğini söyler. Parlak kariyerini neye borçlu olduğunu sorduğunuzda, verimli bir performans sergilemek için yaptığınız işi sevmenizi tavsiye edeceklerdir. Uzun vadeli düşünmenin ve kariyer yolunda tutkuyla ilerlemenin kritik önemini anlatacaklardır. Verimli insanlara dair yapılan sayısız araştırma, insanın yaptığı işe inanması ve ondan keyif alması ile yüksek performans arasındaki güçlü bağlantıyı ortaya koyar.

O halde insanlar neden tutku ve kariyer arasındaki bağlantıya kuşkuyla yaklaşır? Neden tutkularını ortaya çıkarmakta, bunu sürdürülebilir kariyerin bir parçası haline getirmekte zorlanırlar? İnsanlar, mutlu ve huzurlu görünen birinin anlattıklarını dinlediğinde şöyle düşünür: “Onun için bunu söylemek kolay. Başarıya ulaşmış. Benim yerimde olsa kendi tavsiyesine uymakta zorlanırdı!” Farkına varamadıkları şey şudur: Bu kişilerin başarıya ulaşmasını sağlayan şey, işlerine tutkuyla bağlı olmalarıdır.

Tutku; heyecan duymaktır. Beyinden ziyade yürekten gelir. Bu kritik öneme sahiptir çünkü potansiyelinizi gerçekleştirmek, yüreğinizi ve beyninizi bir araya getirmeyi gerektirir. Deneyimlerime göre entelektüel kapasiteniz ve becerileriniz sizi ancak bir yere kadar götürebilir.

Ne kadar yetenekli olursanız olun zorlu günler, aylar, yıllar geçirebilirsiniz. Berbat bir patrona mahkûm olabilirsiniz. Cesaretiniz kırılabilir, pes etmeyi aklınızdan geçirebilirsiniz. Bu zorlu dönemlerde sizi ayakta tutacak şey nedir? Bu sorunun yanıtı, tutkudur. Zorlukları aşmanızı, güç dönemlerde yolunuza devam etmenizi sağlayan temel güç odur. Tutku, bir amaca duyulan inanç ya da belirli işleri yapmaktan alınan hazdan kaynaklanır. Direnmenizi, bu sayede becerilerinizi geliştirmenizi, güçlükleri alt etmenizi, iş ve özel yaşamınızın anlam kazanmasını sağlar.

Deneyimli bir insanla konuşurken maddi yükümlülüklerini, toplumdaki rolünü, dostlarının, ailesinin ve sevdiklerinin beklentilerini bir kenara bırakmasını sağlamakta zorlanırım. Kariyerinin ortasındaki biri için, bu insanların tutkusunu anlamak kolay değildir. Çünkü çoğu zaman, iş ya da kariyer değiştirmenin yüksek maliyeti yüzünden, insanlar böyle bir şeyi düşünmeye bile gerek duymaz. Yaptığı işi sevip sevmediğine bile kafa yormazlar.

Kariyerinin ortasındaki kişinin en büyük sorunu; gözünü korkutan, kariyerinde başarı şansının azaldığını hissettiği bir noktaya ulaşmaktır. Bu nokta, işini tutkuyla yapmamanın eseridir. Belki işinin doğası ya da dünya değişti ve zorunlulukları tutkusunu öldürdü. Belki de her şey aynı kaldı ama o değişti. Daha anlamlı bir hayat ve profesyonel kariyer arayışına girdi.

Elbette bu soruların yanıtı tam anlamıyla bulunamaz. Çünkü birçok değişken söz konusudur ve bunların tamamını kontrol etmek mümkün değildir. Önemli olan, öz farkındalıktır.

Bu da kolay bir şey değildir. Çünkü profesyonel yaşam büyük bir karmaşa içinde geçiyor ve maalesef geleceği öngörmeyi pek beceremiyoruz. Durup düşünmeye zaman kalmıyor. Öyleyse bu sorulara farklı açıdan bakmayı nasıl başaracağız?

Bu konuda çeşitli egzersizler denemenizi önereceğim. Bu egzersizler öz farkındalığınızı artırmanıza ve tutkularınızı keşfetme becerisi geliştirmenize yardımcı olabilir. Aynı zamanda, ilgi çekici ve keyifli bulduğunuz iş ve konulara daha fazla dikkat etmenizi, bunların farkına varmanızı da sağlayacaktırlar.

En mükemmel haliniz

Bu egzersiz, en mükemmel halinizi hatırlamanızı içerir. Mükemmeldiniz! Harika bir iş çıkarıyor ve bundan keyif alıyordunuz. Yaptığınız işi seviyor ve büyük destek görüyordunuz.

O anı hatırlayın. Ayrıntıları kâğıda dökün. Ne yapıyordunuz? Ne tür görevler yerine getiriyordunuz? Bulunduğunuz ortamın, görevinizin, yarattığınız etkinin en önemli unsurları nelerdi? Bir patronunuz var mıydı, yoksa kendi işinizi mi yapıyordunuz? Eksiksiz bir resmini çizin. Bu işin en çok hangi yönünü seviyordunuz? Keyif almanızı ve başarıya ulaşmanızı sağlayan etkenler nelerdi?

Bu durumu hatırlayabilmek biraz zaman alabilir. Sorun, bu deneyimi yaşamamış olmanız değil; başarılı olduğunuz ve yaptığınız işten keyif aldığınız dönemi düşünme alışkanlığınızı yitirmiş olmanızdır.

Durumu resmetmenin ardından, hatırladıklarınızdan nasıl bir ders çıkarabileceğinizi düşünün. Aldığınız keyfin kaynağı, bulunduğunuz ortamın en kritik unsurları, yapmaktan zevk aldığınız işler konusunda ne tür dersler çıkardınız? Hatırladığınız şeyler şu an keyif alabilecekleriniz hakkında neler anlatıyor? Düşüncelerinizi kaleme alın.

Zihinsel modeller

Arzu ve tutkularınızı düşünmenize yardımcı olacak bir diğer yaklaşım da zihinsel modellerden yararlanmaktır. Bir şeyin olduğunu varsayın ve bu durumda ne yapacağınızı ve bunun nedenini anlatın. Birkaç örnek verelim:

• Sadece bir yıllık ömrünüz kalsaydı bu zamanı nasıl geçirirdiniz? Bu durum size keyif aldığınız ve tutku duyduğunuz şeyler konusunda ne anlatıyor?

• Dilediğiniz şeyi yapabilecek kadar paranız olsaydı hangi mesleği yapar, nasıl bir kariyer seçerdiniz?

• Çok başarılı bir kariyere sahip olacağınızı bilseydiniz, hangi işi yapmak isterdiniz?

• Çocuklarınıza ve torunlarınıza mesleki başarılarınız konusunda neler anlatacaksınız? Bu mesleği neden seçtiğinizi nasıl açıklayacaksınız?

• Kendinize kariyer seçimi konusunda tavsiye verecek olsanız, ne söylerdiniz?

Bu zihinsel modeller size aptalca ya da tuhaf gelebilir, yine de zaman ayırıp denemenizi, yanıtlamak için kafa yormanızı ve bunları kâğıda dökmenizi öneririm. Muhtemelen öğrendikleriniz sizi şaşırtacak. Bu sorular; korkularınızdan, güvensizliklerinizden, başkalarının neler düşüneceğine dair kaygılarınızdan kurtulmanızı, gerçek inanç ve tutkularınıza odaklanmanızı sağlamaya yöneliktir.

Tutku, potansiyelinizi gerçekleştirmek açısından kritik bir öneme sahiptir. Tutkularınızı keşfetmek korku ve kaygıları bir kenara bırakmanızı; umut ve hayallerinize odaklanmanızı gerektirir. Ne yapacağınıza hemen karar vermeniz, hayalinizin gerçekçi olup olmadığını düşünmeniz şart değil. Bu çalışma, beyin fırtınasının kritik bir unsurunu kullanmayı gerektirir: Hiçbir fikri üzerinde düşünmeden çöpe atmamayı... “Nasıl” yapacağınız konusunda kaygılanmadan önce, “ne” istediğinize odaklanmanız gerektiğini tekrar hatırlatırım. Bu egzersizler, öncelikle öz farkındalık düzeyini artırmaya yöneliktir. Ne istediğinizin farkına varmak, fırsatların farkına varma olasılığınızı ne kadar artırır; bu bilinemez.

ROBERT STEVEN KAPLAN, Dallas Federal Merkez Bankasının başkanıdır. Daha önce Harvard İşletme Okulu, İşletme Fakültesinin dış ilişkilerden sorumlu dekan yardımcılığı görevini yürütmüş, Martin Marshall Kürsüsü profesörlüğü yapmıştır. What You Really Need to Lead, What You’re Really Meant to Do ve What to Ask the Person in the Mirror isimli üç kitabı vardır.

Robert Steven Kaplan’ın, 2013’te Harvard Business Review Press tarafından yayınlanan What You’re Really Meant to Do: A Road Map for Reaching Your Unique Potential kitabından uyarlanmıştır.

On altı bin; her gün konuşurken kullandığımız ortalama sözcük sayısı… Bir de aklımızdan geçen ama dile getirmediğimiz sözleri düşünün. Bunların çoğu somut olgulara değil, duygusal değerlendirme ve yargılara dayanır. Bunların bazısı; “çok çalıştım ve bu sunumu başarıyla yapabilirim”, “bu konu, üzerinde konuşmaya değer”, “yeni başkan yardımcısı cana yakın birine benziyor” gibi olumlu ve yararlıdır. Bazısı ise; “beni bile bile görmezden geliyor”, “kendimi aptal konumuna düşüreceğim”, “her şeyim sahte” gibi olumsuz ve yararsızdır.

Yaygın görüş, zorlu düşünce ve duyguların işyerinde yeri olmadığı şeklindedir: Yönetici özellikle de lider, sakin ya da neşeli görünmeli, güven hissi uyandırmalı ve aklındaki olumsuz duygu ve düşünceleri yok etmelidir. Tüm sağlıklı insanların aklından zaman zaman eleştiri, kuşku ve korku dolu düşünceler geçer. Bu, zihnin görevini yerine getirmekte olduğunun göstergesidir: Sorunları öngörmeye, çözmeye ve potansiyel tehlikelerden kaçınmaya çalışmak.

Dünyanın dört bir yanındaki şirketlere verdiğimiz kişisel danışmanlık ve strateji danışmanlığı hizmeti sırasında, liderin tökezlemesinin tek nedeninin hoş karşılanmayan duygu ve düşünceleri olmadığını gördük ki bu kaçınılmaz bir durumdur. Asıl neden bu duygu ve düşüncelere, oltaya yakalanan balık misali takılıp kalmalarıydı. Bu durum iki şekilde gerçekleşir: Bu düşüncelerin gerçek olduğunu düşünür (son işimde de böyle olmuştu, kariyerim boyunca tam bir başarısızlık abidesi oldum) ve bu düşünceleri uyandıracak durumlardan kaçınmaya başlar (bir daha asla böyle bir işe kalkışmayacağım). Ya da genellikle destekçilerinin ısrarı üzerine, bu düşüncelerin varlığını inkâr ederek akla yatkın açıklamalar getirmeye çalışır (bu şekilde düşünmemeliyim, başarısızlık abidesi olmadığımı biliyorum). Ardından kendini, temel değer ve hedeflerine aykırı olmasına rağmen benzer durumlara sokar (bu yeni görevi al, bunu başarman gerek). Her iki durumda da iç sesine çok fazla kulak vermiş olur. Daha iyi şekilde kullanılabileceği değerli bilişsel kaynaklarını boşa harcar.

Bu; popüler kişisel yönetim stratejilerinin de etkisiyle sürüp giden, yaygın bir problemdir. İşyerinde sürekli şekilde duygusal zorluk yaşayan yöneticilerle çok sık karşılaşırız. Önceliklerin yarattığı anksiyete, başkasının başarısını kıskanma, reddedilme korkusu, adam yerine konmama kaygısı yaşarlar. Bu sorunları “halletmek” için kendince; olumlama yapma, öncelikli yapılacaklar listesi hazırlama, belirli işlere yoğunlaşma gibi yöntemler geliştirirler. Ancak bu zorlukları ne kadar süredir yaşadıklarını sorduğumuzda “10 yıl”, “20 yıl”, “çocukluğumdan beri” gibi yanıtlar alırız.

Bu tekniklerin işe yaramadığı ortadadır. Hatta duygu ve düşünceleri bastırmaya, yok saymaya çalışmanın, onları daha da büyütmekten başka bir işe yaramadığını gösteren çok sayıda araştırma vardır. Harvard profesörü merhum Daniel Wegner öncülüğündeki bir araştırmada, boz ayıları düşünmemesi istenen katılımcılar, bunu başarmakta güçlük çekmişti. Bu yasağın kalkmasının ardından da boz ayıları, kontrol grubuna kıyasla, daha sık düşündükleri tespit edilmişti. Diyet yaparken çikolatalı pasta ve patates kızartması hayal edenler, bunu anlayabilir.

Etkili lider, içsel deneyimlerine kapılmaktan da bunları bastırmaya çalışmaktan da kaçınır. Onun yerine bu deneyimlere; bilinçli, değer odaklı ve yapıcı şekilde yaklaşır, duygusal çeviklik becerisini geliştirir. Karmaşık ve her an değişen bilgi ekonomimizde, iş dünyasında başarı için, kişinin duygu ve düşüncelerini kontrol edebilme becerisi hayati önem taşır. Londra Üniversitesi profesörü Frank Bond ve başka isimlerin gerçekleştirdiği sayısız araştırma duygusal çevikliğin; stres düzeyinin düşmesine, hataların azalmasına, daha inovatif olmaya ve iş performansını artırmaya yardımcı olduğunu gösteriyor.

Bu kritik becerinin geliştirilmesiyle ilgili, farklı sektörlerden liderlerle çalışmalar yaptık. Nevada Üniversitesi psikoloji uzmanı Steven C. Hayes tarafından geliştirilen “Kabulleniş ve Kararlılık Terapisi”nden uyarlayarak uyguladığımız ve size de yardımcı olacak dört egzersiz şunlardır: kalıplarınızı tanıyın, duygu ve düşüncelerinizi etiketleyin, kabullenin, değerleriniz doğrultusunda harekete geçin…

Oltadaki balık

İki vaka çalışmasıyla başlayalım. İki çocuk annesi Cynthia, kıdemli bir şirket avukatıydı. Kaçırdığı fırsatlardan dolayı yoğun bir suçluluk hissi duyuyordu. Hem işyerinde meslektaşları haftada 80 saat çalışırken, o 50 saat çalışıyordu; hem de evde kocası ve çocuklarıyla ilgilenemeyecek kadar yorgun ve meşgul oluyordu. Kafasının içindeki rahatsız edici bir ses, daha iyi çalışmazsa kariyerini riske atacağını; bir diğer sesse daha iyi bir anne olması gerektiğini ve ailesini ihmal ettiğini söylüyordu. Cynthia, en azından bu seslerin birinin kesilmesini diliyordu. Ancak ikisi de susmuyordu ve bu yüzden de hem işyerindeki heyecan verici fırsatları kaçırıyor hem de evde yemek yerken bile takıntılı şekilde telefonunu kontrol ediyordu.

Önde gelen bir tüketici ürünleri şirketinin, yıldızı parlayan yöneticilerinden Jeffrey’nin ise daha farklı bir sorunu vardı. Zekiydi, yetenekliydi, hırslıydı ve genellikle kızgındı; görüşüne katılmayan patronuna, emrini yerine getirmeyen çalışanına, üzerine düşeni yapmayan iş arkadaşına… İşyerinde birkaç kez kendini kaybetmiş, öfkesini kontrol etmesi konusunda uyarılmıştı. Ancak bunu denediğinde, kişiliğinin temel özelliklerinden birini yok ettiğini hissediyor, bu da onu daha öfkeli ve gergin hale getiriyordu.

Bu iki zeki ve başarılı lider; olumsuz duygu ve düşüncelerine takılıp kalmıştı. Cynthia suçluluk duygusuna saplanmış, Jeffrey öfkeden barut fıçısına dönmüştü. Cynthia kafasının içindeki seslere susmalarını söylüyor, Jeffrey yaşadığı hayal kırıklığını frenlemeye uğraşıyordu. Her ikisi de yaşadığı rahatsızlık verici durumdan kaçmaya çalışıyordu. Yaşadıkları içsel deneyimin kontrolü altına giriyor, bu deneyimi kontrol etmeye gayret ediyor, bu iki durum arasında gidip geliyorlardı.

Oltadan kurtulmak

Neyse ki Cynthia da Jeffrey de, daha etkin bir içsel strateji benimsemezse bu şekilde devam edemeyeceğini, en azından başarılı ve mutlu olamayacağını fark etti. Onlara, dört egzersizi uygulama konusunda eğitmenlik yaptık:

Kalıplarınızı tanıyın

Duygusal çeviklik kazanma yolunda atılacak ilk adım, duygu ve düşüncelere takılıp kaldığının farkına varmaktır. Bunu yapmak kolay olmasa da yararlanabileceğiniz birtakım göstergeler vardır. Bunlardan biri düşüncelerin kalıplaşmış hale gelmesi ve kendini yinelemesidir. Örneğin Cynthia, bozuk bir plak gibi kendini suçladığını, aynı şeyi yineleyip durduğunu fark etmişti. Bir başka gösterge de zihnin anlattığı hikâyenin geçmiş deneyimlerin tekrarı gibi gelmesidir. Jeffrey, bazı meslektaşlarına yönelik tavrının (beceriksizin teki, ben olsam benimle bu şekilde konuşmalarına hayatta izin vermezdim gibi) oldukça tanıdık geldiğini fark etmişti. Aynı şeyi bir önceki ve ondan önceki işyerinde de yaşamıştı. Sorunun kaynağı Jeffrey’nin bulunduğu ortam değil, kendi duygu ve düşünce kalıplarıydı. Değişimi başlatabilmek için öncelikle, kısılıp kaldığınızın farkına varmanız gerekir.

Duygu ve düşüncelerinizi etiketleyin

Oltaya yakalandığınızda duygu ve düşüncelerinize yönelttiğiniz dikkat kafanızı karıştırır; kafanızda onları inceleyebilecek alan kalmaz. Durumu daha nesnel şekilde değerlendirmenize yardımcı olabilecek stratejilerden biri, etiketlemedir. Küreği kürek olarak adlandırmanız gibi, duyguları duygu, düşünceleri düşünce olarak adlandırın. Böylece, “İşte ve evde yeterince çaba göstermiyorum” ifadesi, “İşte ve evde yeterince çaba göstermediğimi düşünüyorum” halini alır. Benzer şekilde “İş arkadaşım yanılıyor ve bu da beni çok kızdırıyor” ifadesi, “İş arkadaşımın yanıldığını düşünüyorum ve bu da kızgınlık hissetmeme yol açıyor” halini alır. Etiketleme; duygu ve düşünceleri olduğu gibi görmenizi sağlar: İşinize yarayabilecek ya da yaramayacak geçici veri kaynakları… Psikolojik açıdan, bu kişisel deneyimleri kuşbakışı görebilecek beceriye sahibiz. Bu türden basit, doğrudan bir mindfulness uygulaması, sadece davranışları düzeltmek ve esenliği artırmakla kalmaz aynı zamanda beyinde ve hücrelerde faydalı biyolojik değişimler başlatır. Bunu gösteren bilimsel kanıtlar vardır ve giderek artmaktadırlar. Cynthia kendine dur diyerek düşüncelerini etiketlemeye başladı ve böylece bir zamanlar yoğun bir sis tabakası gibi üstüne çöken suçlamalar, pırıl pırıl bir gökyüzünde geçip giden bulutlara dönüştü.

Kabullenin

Kontrolün tam zıttı kabulleniştir. Her düşüncenin peşinden koşmak ya da olumsuz duygu ve düşüncelere teslim olmak yerine, onlara açık görüşlülükle yaklaşın. Bu deneyimi yaşamak için kendinize izin verin. On kez derin nefes alın ve o an olanlara bakın. Bu uygulama sizi rahatlatır ama yine de kendinizi iyi hissetmeyebilirsiniz. Belki ne kadar sinirli olduğunuzun farkına varmanızı sağlar. Önemli olan kendinize ve başkalarına şefkat göstermeniz, durumu nesnel şekilde ele almanızdır. İçinizde ve dışınızda neler oluyor? Jeffrey durumu kabullendi. Yaşadığı hayal kırıklığı ve öfkeyi reddetmek, bastırmak ya da başkalarına yöneltmek yerine, onun ortaya çıkmasına fırsat tanıdı. Böylece yarattığı enerjinin farkına varmaya başladı. Bunlar aslında önemli bir şeyin tehlikede olduğunun ve yapıcı şekilde harekete geçmesi gerektiğinin işaretleriydi. İnsanlara bağırmak yerine, ne istediğini iş arkadaşlarına net şekilde anlatabilir ya da üstünde baskı yaratan meseleyi hızla çözebilirdi. Jeffrey, öfkesini kabullendikçe ve anlamaya çalıştıkça bu öfke, liderlik becerilerini baltalamak yerine destekler hale geldi.

Değerleriniz doğrultusunda harekete geçin

Kendinizi zorlu düşünce ve duyguların oltasından kurtardığınızda seçenekleriniz artar. Değerlerinizle uyumlu şekilde harekete geçmeye karar verebilirsiniz. Liderleri “uygulanabilirlik” kavramına odaklanmaya teşvik ederiz. Vereceğiniz tepkinin hem kısa hem de uzun vadede size ve organizasyonunuza yararı olacak mı? Diğer insanları da ortak hedefe yöneltecek mi? Olmak istediğiniz bir lider olmanızı, yaşamak istediğiniz hayatı yaşama yolunda bir adım atmanızı sağlıyor mu? İnsanın zihninde her an düşünceler akıp durur, duygular hava durumu gibi değişiverir. Oysa değerlere her zaman ve her koşulda güvenilebilir.

Cynthia, değerlerini gözden geçirdiğinde hem işine hem de ailesine derin bir bağlılık duyduğunu fark etti. Çocuklarıyla birlikte olmayı seviyordu ama adalet arayışına da tutkuyla bağlıydı. Dikkatini dağıtan, cesaretini kıran suçluluk duygusundan kurtulduğunda, ilkelerinin rehberliğinde hareket etmeye karar verdi. Akşam yemeklerini ailesiyle birlikte geçirmenin kendisi için ne kadar önemli olduğunun farkına vardı ve bu süre boyunca işinin ailesiyle geçirdiği zamanı bölmesine izin vermedi. Diğer yandan da bir dizi önemli iş gezisi gerçekleştirdi ki bazısı katılmayı çok istediği okul etkinliğiyle aynı güne denk geldiği halde. Duygularının değil, değerlerinin izinde hareket ettiğinden emin olan Cynthia nihayet huzur ve mutluluk bulmayı başardı.

Zorlu duygu ve düşüncelerin tümünü engellemek olanaksızdır. Etkin bir lider, içsel deneyimlerinin farkında olur ancak onlara teslim olmaz. İçsel kaynaklarını nasıl ortaya çıkaracağını ve değerleriyle uyumlu eylemler gerçekleştirmek için onları kullanacağını bilir. Duygusal çeviklik bir anda kazanılabilecek bir şey değildir. Cynthia ve Jeffrey gibi, burada özetlediğimiz aşamaları düzenli şekilde gözden geçiren insanlar bile sık sık kendilerini oltaya yakalanmış halde bulur. Ancak zaman içinde bu konuda yetkinlik kazanan liderlerin başarıya ulaşma şansları daha yüksektir.

SUSAN DAVID, Harvard Tıp Fakültesi Harvard / McLean Eğitmenlik Enstitüsünün kurucusudur. Yönetim alanında dünyanın en önemli düşünürleri arasında kabul edilir. Wall Street Journal çok satanlar listesine giren Emotional Agility (Avery) kitabının yazarıdır. Bu kavram HBR tarafından Yılın Yönetim Fikri olarak seçilmiştir. Yoğun talep gören bir konuşmacı ve danışman olan David, aralarında Birleşmiş Milletler, Ernst&Young ve Dünya Ekonomik Forumunun da bulunduğu yüzlerce büyük kuruluşun üst düzey yöneticileriyle çalışmalar yapmıştır. Ücretsiz duygusal çeviklik değerlendirmesine susandavid.com/learn adresinden ulaşabilirsiniz.

CHRISTINA CONGLETON, Axon Coaching bünyesinde liderlik ve değişim danışmanlığı, Denver Üniversitesinde stres ve beyin araştırmaları yapmaktadır. Harvard Üniversitesinde insan gelişimi ve psikoloji konusunda yüksek lisans yapmıştır.

Harvard Business Review, Kasım 2013

Yönetici danışmanı olduğumu öğrenen insanlar en zorlu müşterilerimin kimler olduğunu sorar. Deneyimsiz liderler mi? Her şeyi bildiğini sanan kıdemli liderler mi? İnsanları aşağılayan zorba liderler mi? Sorumluluktan kaçan liderler mi?

Yanıt yukarıdakilerin hiçbiri değildir. En zorlu lider, değerlendirme yapmayan liderdir; özellikle de kendini değerlendirmeyen.

Değerlendirme, en basit tanımıyla dikkatli şekilde düşünme demektir. Ancak bir lider açısından çok daha değerli olan “değerlendirme” bundan biraz daha farklıdır. En yararlı değerlendirme yöntemi, inanç ve eylemlerin, ders çıkarmak amacıyla bilinçli şekilde ele alınması ve analiz edilmesidir. Bu değerlendirme beyne; karmaşadan kurtulma, gözlem ve deneyimlerini çözme ve sıralama, olası farklı yorumları gözden geçirme ve anlam çıkarma şansı tanır. Çıkarılan bu anlam öğrenme fırsatı yaratır ve gelecekteki düşünce ve eylemleri şekillendirir. Anlam çıkarma süreci, liderin gelişmeye ve ilerlemeye devam edebilmesi için hayati önemdedir.

Giada Di Stefano, Francesca Gino, Gary Pisano ve Bradley Staats çağrı merkezlerinde bir araştırma yaptı. Bu araştırma gün sonunda 15 dakikasını çıkardığı dersleri değerlendirmeye ayıran çalışanların, 10 günlük sürecin ardından, bu değerlendirmeyi yapmayanlara oranla yüzde 23 daha iyi performans gösterdiğini ortaya çıkardı.1 İngiltere’de toplu ulaşım araçlarını kullananlar üzerinde yapılan bir araştırma ise yolda geçen zamanı, güne dair planlarını düşünmeye teşvik edilenlerin, düşünmeyenlere oranla daha mutlu ve daha verimli olduğunu, daha az bitkin düştüğünü gösterdi.2

Peki, bu değerlendirme böylesine yararlıysa neden liderlerin çoğu bunu yapmıyor? Çünkü liderler;

• Süreci anlamaz: Birçok lider nasıl değerlendirme yapacağını bilmez. Birlikte çalıştığım yöneticilerden biri olan Ken, pazar sabahları bir saatini değerlendirmeye ayırma kararına yine uymadığını söyledi. Bu engeli aşmasına yardımcı olmak amacıyla, iki saatlik seansımızın 30 dakikasını sessizce değerlendirme yapmaya ve bu değerlendirmeyi sorgulamaya ayırmayı önerdim. Beş dakikalık sessizliğin ardından “Sanırım ne yapmamı istediğini bilmiyorum. Belki de bu yüzden yapamıyorumdur” dedi.

• Süreci sevmez: Değerlendirme, liderin pek sevmediği bazı şeyler yapmasını gerektirir: Bilmediğini kabullenme, meraklı bir anlayış benimseme, karmaşayı ve verimsizliği hoş görme, kendi sorumluluğunu üstlenme… Bu süreç değerli fikirler ve çığır açan buluşlar getirebilir. Ancak aynı zamanda rahatsızlık hissine, hassasiyete, savunmaya geçmeye, kızgınlığa da yol açabilir.

• Sonuçlardan hoşlanmaz: Bir lider değerlendirme yapmaya zaman ayırdığında, verimli olduğu alanları ve aynı zamanda da daha iyi yapabileceği şeyleri görür. Çoğu lider, ortaya çıkan güçlü yanları önemsemezken zayıf yanlarından rahatsız olur. Kimisi süreç içinde savunmaya geçer ve hiçbir ders çıkaramaz. Bu yüzden de ulaşılan sonuçlar bir işe yaramaz.

• Eylem odaklıdır: Kaleciler gibi liderlerin de çoğu eylem odaklıdır. Penaltı kurtarmak üzere kaleye geçen profesyonel kaleciler üzerinde yapılan bir araştırma, sağa ya da sola yatmak yerine ortada duran kalecilerin atışı kurtarma şansının yüzde 33 olduğunu, buna rağmen kalecilerin, atışlarının sadece yüzde 6’sında ortada durduğunu gösteriyor. Bunun nedeni kalecilerin “bir şeyler yaptığında” kendini daha iyi hissetmesi. Aynı durum birçok lider açısından da geçerli… Değerlendirme yapmak onlara, penaltı sırasında kalenin ortasında durmak ve harekete geçme fırsatını kaçırmak gibi geliyor.

• Yatırımın olumlu getirisini göremez: Liderlere hep olumlu dönüş alabilecekleri alanlara yatırım yapması öğretilir. Harcanan zaman, emek ve paranın karşılığının alındığı sonuçlar… Değerlendirme yapmanın getirisini hemen görmek bazen güç olabilir; özellikle de liderin zamanını harcayabileceği diğer şeylerle kıyaslandığında…

Siz de kendinizi benzer bahaneler üretirken buluyorsanız birkaç basit aşamayı uygulayabilirsiniz. Bu, değerlendirme konusunda daha başarılı olmanızı sağlayabilir.

• Önemli soruları belirleyin. Ama henüz yanıtlamayın. Olası sorulardan bazıları şunlardır:

- Neden kaçınıyorsunuz?

- Çalışma arkadaşlarınızın hedefine ulaşmasına nasıl yardım ediyorsunuz?

- İlerlemelerine yardımcı olmamanıza hatta engel olmanıza neden olan sebepler nelerdir?

- İşyerinde olumlu ilişkiler kurulmasına nasıl katkıda bulunabilirsiniz?

- Toplantılarda nasıl daha verimli olabilirsiniz?

• Tercihlerinize uygun bir değerlendirme süreci seçin. Birçok insan günlük tutarak değerlendirmede bulunur. Bu size kötü geliyor ama bir iş arkadaşınızla konuşmak daha mantıklı görünüyorsa, böyle yapın. Akşamki maçı konuşmadığınız ya da bir meslektaşınızı çekiştirmediğiniz ve gerçekten değerlendirme yaptığınız sürece, hangi yaklaşımı benimseyeceğiniz size kalmış. Değerlendirme yaparken oturabilir, yürüyebilir, bisiklete binebilir, ayakta dikilebilirsiniz. Bunu tek başınıza ya da bir ortakla beraber yapabilirsiniz. Yazabilir, konuşabilir ya da sadece düşünebilirsiniz.

• Zamanınızı programlayın. Birçok lider, programına göre hareket eder. Siz de değerlendirme zamanını programlayabilir ve programa sadık kalmaya gayret edebilirsiniz. Kendinizi kaytarmaya çalışırken bulursanız, bu kez de bunun nedenini değerlendirebilirsiniz!

• Küçükten başlayın. Bir saat değerlendirme yapmak size çok uzun geliyorsa, 10 dakika ile başlayın. Teresa Amabile ve meslektaşları, işyerinde olumlu duygular ve motivasyonun en önemli kaynağının, üzerinde çalışılan işte ilerleme kaydetmek olduğunu ortaya çıkardı. Siz de, az da olsa, ilerleme kaydetmeye gayret edin.3

• Yapın. Soru listesine dönerek soruları inceleyin. Sakin olun. Düşünün. Farklı açılardan bakın. Başlangıçta inandığınız şeyin tam tersini değerlendirin. Beyin fırtınası yapın. Tüm düşüncelerinizi sevmeyebilirsiniz, yine de düşünün ve neler düşündüğünüzü inceleyin.

• Yardım isteyin. İsteksizlik, zamansızlık, deneyimsizlik ya da beceri eksikliği birçok liderin değerlendirme yapmasına engel olabilir. Bir meslektaşınızdan, terapistinizden ya da eğitmeninizden size zaman ayırmasını, sizi dikkatle dinleyip düşünce ortağınız olmasını, sorumluluklarınızı yerine getirmenizi sağlamasını isteyebilirsiniz.

Güçlüklerine rağmen değerlendirme yapmanın somut faydaları vardır. Peter Drucker’ın da dediği gibi; “Etkin şekilde hareket edin, sessizce değerlendirin. Bu sessiz değerlendirme çok daha etkin eylemler doğuracaktır”.

Notlar

1. Giada Di Stefano, Francesca Gino, Gary P. Pisano ve Bradley R. Staats, “Making Experience Count: The Role of Reflection in Individual Learning,” working paper 14-093, Harvard Business School, 2014.

2. Jon M. Jachimowicz ve ark., “Commuting as Role Transitions: How Trait Self-Control and Work-Related Prospection Offset Negative Effects of Lengthy Commutes,” working paper 16-077, Harvard Business School, 2016.

3. Teresa Amabile ve Steven J. Kramer, “The Power of Small Wins,” Harvard Business Review, Mayıs 2011.

JENNIFER PORTER, bir liderlik ve ekip geliştirme şirketi olan The Boda Group’un yönetici ortağıdır. Bates Üniversitesinde lisans, Stanford Üniversitesinde işletme yüksek lisansı yapan deneyimli yönetici Porter, yönetici ve ekip eğitmenidir.

hbr.org, 21 Mart 2017

Girişimci ve bilimci olan Stephen Wolfram birkaç yıl önce blogunda “Yaşamımın Kişisel Analizi” başlıklı bir yazı yayınladı.1 Yazıda e-posta kullanımı, toplantılarda harcadığı zaman, hatta 22 yıl boyunca bastığı tuş sayısı hakkındaki verileri sıraladı. Ortaya çıkan tablo ve grafikler büyüleyici ve bazı açılardan öğreticiydi. Wolfram, rutin alışkanlıkları olan, geceleri tek başına çalışmaktan hoşlanan bir insan olduğunu belgelerle ortaya koymuştu. Planlı telefon görüşmeleri genellikle zamanında başlasa da toplantıların bu kadar öngörülebilir olmadığının ve klavye başındayken zamanının yüzde 7’sinde geri tuşuna bastığının farkındaydı.

Wolfram’ın ifadesiyle “bu öz farkındalık çabası” onu, kişinin kendini geliştirebilmek için kendine dair verileri gönüllü olarak toplaması ve değerlendirmesi anlamına gelen otoanaliz konusunda öncü konuma getiriyordu. Sporcular eskiden beri performanslarını artırmak için görsel ve gelişmiş istatistiksel analizleri kullanıyordu. Otoanaliz yöntemi şimdi, işyerlerinde de yayılıyor. Giyilebilir teknolojiler, mobil cihazlar, uygulamalar, gelişmiş veri görselleştirme araçları ve yapay zekâ sayesinde ofisteki faaliyetlerimizi ve bunları etkileyen faktörleri gözlemlememiz oldukça kolaylaştı. Bu enformasyonu zaman ve enerjimizi yönelteceğimiz alanları daha iyi seçmek için kullanabiliyoruz.

Bu gelişmeler, işyeri performansının takibi ve kariyer planlamasına dair düşüncelerimizde önemli bir dönüşümün habercisi. Uzun zamandır çalışanların performansı ölçülüyor ancak kullanılan araç ve ölçütler yöneticiler tarafından belirleniyordu. En önemlisi de bulguların nasıl yorumlanacağına yöneticiler karar veriyordu. Otoanaliz sayesinde, kontrol bireylere geçiyor. Artık çalışanlar hangi iş ve tekniklerin kendini daha verimli ve mutlu kıldığını belirlemek amacıyla otonom deneyler yapabilecek. Bu doğrultuda gerekli değişimleri yapabilecekler.

Wolfram’ın “şaşırtıcı derecede düzenli” alışkanlıkları olduğuna dair bulguları, “entelektüel işlerde ve diğer işlerde enerjik ve doğaçlama davranmasına” olanak tanıdı. Ancak bu verileri performansını geliştirme yöntemleri keşfetmek amacıyla kullanmadı. Öncü olduğu kadar temkinli de olan blog yazısında, plan yapmadan otoanaliz yöntemini benimsemenin sıkıntılarını vurguladı. En baştan net bir hedef belirlememiş olan Wolfram’ın, topladığı bu devasa miktarda veriyi sentezlemesi 20 yılını almıştı. Bunca zaman sonra bile bazen, analize ve müdahaleye ara vererek gözlem yapmaya devam ediyordu. Bu bulgular doğrultusunda ne tür geliştirmeler yapabilirdi? Harita çıkarmak, örneğin projelerin zaman çizelgeleriyle stres düzeylerini karşılaştırmak ya da şirketini uzaktan yönettiği düşünülürse, ruh halini başka insanlarla geçirdiği zamanla karşılaştırmak, daha yararlı olabilir miydi?

Bu sorular en baştan ele alınmazsa otoanaliz, umut vaat eden ancak pratik uygulaması olmayan bir kavram olarak kalma riski taşır. Geçici bir teknolojik heves olarak değerlendirilerek yok sayılır. Amaç sadece farkındalığı artırmak değil aynı zamanda işyerindeki performansı ve gündelik hayattaki mutluluk düzeyini artırmak olmalıdır.

Araçlar

Genel anlamda iki tür otoanaliz aracı vardır. İlki kalıpları ortaya çıkaran ve hedef belirlemenize yardımcı olan takipçilerdir. Bunlar rutininizi ve uyku saati, kalp atış hızı, tüketilen yiyecek ya da yakılan kaloriler gibi fiziksel tepkileri belgelemenizi sağlar. Böylece kafein ya da şeker tüketiminin işteki veriminizi ya da ofisteki etkileşimlerin tansiyonunuzu nasıl etkilediğini tespit edersiniz. Takipçilerden en iyi verimi alabilmek için bunları günler, haftalar ya da aylar boyunca düzenli şekilde kullanmak, doğru dengeyi yakalayana dek müdahale ve sonuçları test etmektir. Bu yolla önce kişisel verilerinizin temelini oluşturur ve ardından veri toplama ve analiz döngüsüne devam edersiniz.

Bu analizler sizi ikinci tür araca; yani sorular sorarak ya da toplanan veriler ışığında eylemler önererek, size hedefe ulaşmanız için yol gösterecek uyarıcılara hazırlar. Uyarıcılar genellikle size spor yapmanız, kahveyi azaltmanız, bir sunum sırasında yavaşlamanız gerektiğini hatırlatan bildirim ya da online araçlardır. Bu algoritmaların, sizi ne zaman ve nasıl uyaracağını “bilmesi” için, başlangıçta biraz yatırım yapmanız gerekir.

Analiz

Tam olarak neleri ölçebilirsiniz? Başarılı örnek ve araştırmaları kullanarak, otoanalizin yararlı olabileceği üç alanı belirleyip bir taslak geliştirdim: fiziksel benlik, düşünen benlik ve duygusal benlik (beden, zihin ve ruh).

Fiziksel benlik

Fiziksel koşullarınız işinizi de etkiler. Bunu, Frederick Taylor’ın meşhur zaman ve eylem araştırmasını yaptığı sanayi devriminden beri biliyoruz. Bu araştırma bize, çelik fabrikasındaki işçilerin, örneğin pik demirini kürekle el arabasına atma gibi hareketlerinin ölçülebileceğini ve geliştirilebileceğini göstermişti. Benzer şekilde bilgi işçilerinin uyku düzeni, stres düzeyi ve egzersiz alışkanlıklarının da verimliliği, yaratıcılığı ve genel iş performansını etkilediği biliniyor. Günümüz çalışanı; mobil uygulamalar, giyilebilir sensörler ya da masaüstü araçlar sayesinde, beden hareketleri ve fiziksel sistemleri ile ilgili bol miktarda veri toplayabilme imkânına sahiptir.

Şirketlere danışmanlık yapan Sacha Chua, uyku alışkanlıkları ile profesyonel öncelikleri gerçekleştirme düzeyi arasındaki bağlantıyı öğrenmek istiyordu. Bu doğrultuda çeşitli testler yaptı. Bir uyku takip uygulaması kullanarak birkaç hafta boyunca uykuda ve uyanık geçirdiği zamanı, günlük uyku süresini ve uyku kalitesini takip etti (bak. “Bir Bakışta Otoölçüm” kutusu). Bu temel veriler doğrultusunda daha erken kalkmayı denedi: 08.30 yerine 05.40’ta…

Chua, bu yeni kalkış saati sayesinde daha fazla ve kaliteli uyuduğunu, bunun gün içindeki verimini artırdığını şaşırarak gördü. Görünüşe göre durum, gece geç saatlerde yaptığı, internette gezinmek gibi pek de önemli olmayan işleri sabaha bırakmasını ve daha erken yatmasını gerektiriyordu. Sabah saatlerini; alarmı defalarca kapatarak pek de kaliteli olmayan bir uykuyla harcamak yerine, yazarak ve program yaparak değerlendirebilirdi.

Bu egzersiz aslında uykuya yönelikti. Ancak toplanan veriler ortaya, Chua’nın kişisel ve profesyonel açıdan gerçekten önemli şeyleri keşfetmesini, öncelik sıralaması yapmasını ve bu doğrultuda hareket etmesini sağlayan çok daha titiz bir yöntem çıkardı.

BİR BAKIŞTA OTOÖLÇÜM

Otoanalize yönelik araçlar genellikle, kullanıcılara öneride bulunmak için davranış temelli algoritmalar kullanır. Analiz edilecek veriler, sensörlü giyilebilir cihazlar tarafından toplanabilir ve mobil cihaz ya da bilgisayar üzerinden görüntülenebilir. Bu araçların çoğu, üç kişisel alandan birine odaklanır.

Fiziksel benlik

Fiziksel hareketleri ve bedensel fonksiyonları ölçen araçlar, profesyonel verimliliğiniz ve esenliğiniz konusunda daha iyi kararlar vermenize yardımcı olur. Uyku takip araçları, uyku süresi ve kalitesiyle ilgili veri toplayarak, bazı mesai günlerinde neden kendinizi daha enerjik ya da uyuşuk hissettiğinizi anlamanızı sağlayabilir. Uyku ile performans arasındaki ilişkiyi iyileştirmenin yolunu gösterebilir. Hareket ya da egzersiz takip cihazları, adımlarınızı sayar ya da uzun süre boyunca hareketsiz kaldığınızda sizi ayağa kalkmanız için uyarabilir.

Düşünen benlik

Düşünen benliğe odaklanan araçlar, bilgi işçisinin rutini, alışkanlıkları ve verimliliğine dair veri toplar. Tarayıcı bazlı dikkat takip araçları, gün içinde internette gezinirken dikkatinizin hangi kategorilere yöneldiğini gösterebilir.

Duygusal benlik

Duyguları ölçen araçlar; profesyonel kararlar, durum ve eylemlerin, kullanıcının ruh haline nasıl yansıdığına dair farkındalığını artırır. Ruh hali takip uygulaması, zihnin durumunu takip etmek amacıyla birtakım basit soruları yanıtlamanızı isteyebilir. Ardından size, işteki performansınızı ve mutluluğunuzu artırmaya yönelik, klinik uygulama ve araştırmalardan derlenen bilgiler ışığında önerilerde bulunabilir.

Düşünen benlik

1960’larda Peter Drucker, düşünen benliğin, “bilgi emeği birimi” ile ölçülmesine meşruluk kazandırmıştı. Ancak bilgi emeğinin; doğrudan ya da faturalandırılabilir çalışma saatleri, hazırlanan raporlar ya da yazılan kod satırları üzerinden ölçülmesi olağanüstü derecede zordur. Bu ölçütler, yöneticiler ve finansal sistemler için bir şey ifade edebilir ama işinde daha başarılı olmak isteyen kişilere pek bir şey öğretemez. Otoanaliz, akıllı telefonunuz üzerinden müşteri araştırması ya da Excel ile istatistiksel analiz yapmak gibi bilişsel görevleriniz sırasında veri toplar ve bu konuda size yardımcı olabilir.

Google mühendisi Bob Evans, dikkat düzeyi ile verimlilik arasındaki ilişkiyi araştırmak için hem takip hem de uyarı araçlarından yararlanmıştı. Şöyle anlatmıştı: “Biz mühendisler, kafamızı çeşitli değişkenlerle, kurduğumuz sistemin entelektüel parçalarıyla doldururuz. Dikkatimiz dağılırsa kafamızdaki bu zincir de dağılır.”

Evans; online takvimle entegre bir araç vasıtasıyla, gün ve hafta boyunca, tek başına çalıştığı anlar ile iş arkadaşlarıyla birlikte çalıştığı anlar arasındaki geçişleri takip etti. Ardından bunu, verimlilik düzeyiyle karşılaştıran bir harita çıkardı. Veriler, bir işi özenli şekilde tamamlamak için bölünmeden, dört saat çalışması gerektiğini gösterdi. En zorlu işlerini, bir yığın toplantının zihinsel akışını böldüğü değil, odaklanabildiği zamanlarda yapmaya başladı.

Evans bir yandan da gün içinde kendisine üç kez; “Son iki saat boyunca çalıştın mı?” diye soran mobil bir uygulama kullanıyor. Çalışmamışsa yeniden odaklanması konusunda uyarılıyor. “Evet” tuşuna basması durumunda uygulama; “Temel çalışma konun neydi, çalıştığın ikinci konu neydi” gibi başka sorular soruyor. Psikolog Mihaly Csikszentmihalyi tarafından geliştirilen bu veri toplama yöntemi, Deneyim Örnekleme Metodu (Experience Sampling Method / ESM) olarak adlandırılıyor. Evans’ın üç haftalık deneyinin henüz ikinci haftasında ESM verileri, e-postalara çok sık cevap yazdığını, bunun da dikkatini dağıtarak daha önemli işlere odaklanmasını engellediğini ortaya çıkardı. Bunun üzerine Evans, verimliliğini artırıp artırmayacağını görmek için e-postaları, gün içinde sadece iki kez, toplu halde yanıtlamaya başladı. Bu uygulama gerçekten de verimliliğini artırdı. Üçüncü haftada, uygulamanın bildirimleri sırasında hep önemli bir programlama işinin ortasındaydı. (Bu arada, uygulamayı günde sekiz kez uyarı gönderecek şekilde ayarlayan meslektaşlarından biri, o kadar sıkıldı ki deneyi tamamlamadan bıraktı.)

Duygusal benlik

Daniel Goleman’ın meşhur sözüdür: Sıra dışı ve sıradan liderler arasındaki farkın yüzde 90’ı entelektüel becerilerden değil, duygusal etkenlerden kaynaklanır. Aslına bakarsanız duyguların kariyer üzerindeki etkisi, birçok profesyonelin ilgisini çekiyor. Bu yüzden duyguların farkına varıp onları yönetmeye çalışanların sayısı artıyor. Bununla birlikte ölçüm araçları ve duygusal zekâ koçları oldukça pahalı ve kullanışsızdır. Bu yüzden de C katının seçkin üyelerine mahsus bir ayrıcalık olarak kalmıştır.

Otoanaliz araçları tek başına duygusal zekâyı ölçemez ama duygular hakkında fikir edinmeyi kolaylaştırırlar. Bu verileri, özel hayatımız ve kariyerimizde bizi mutlu edecek şeyleri öngörebilmek amacıyla kullanırız. Birçok uygulama ve araç, kullanıcıya; “Şu an nasıl hissediyorsun” diye sorarak ruh halini takip eder. Bu uygulamayı GPS’i açık bir telefonda kullanırsanız, duygularınız ile konumunuz arasındaki bağlantıyı da keşfedebilirsiniz. Evde, Starbucks’ta yoksa ofiste çalışırken mi daha mutlusunuz? Müşterinin yanındayken mi yoksa seyahat ederken mi daha mutsuzsunuz? Ya da yazışmalar veya günlük girdilerinizde kullandığınız sözcükler gibi yazılı verileri tarayan bir araç kullanarak belirli bir görev ya da iş fırsatı konusundaki duygularınızı ölçebilirsiniz.

Bu araçlar kişisel değerlendirmelerin yerini alamasa da süreci kolaylaştırabilir. Bu konuda verilebilecek örneklerden biri; “ruh halinin farkına varabilen ve onu bu ruh haline sokan şeyi belirleyebilen” insanlara gıptayla bakan marka stratejisti Marie Dupuch’tur. Sezgilerinin bu insanlar kadar iyi olmadığını fark eden Dupuch, duygularını anlayabilmek için nicel bir yaklaşım benimsedi.

Üniversiteden mezun olmasına yakın ve henüz işgücü piyasasına girmeden önce “bir değerlendirme yaparak ne yapacağına karar verme” baskısı artınca, Dupuch ruh halini takip etmeye başladı. Okulun son dönemindeki üç ay boyunca, gün içinde üç kez ruh halini beş üzerinden değerlendirmesini isteyen bir uygulamanın beta versiyonunu kullandı. Başlarda elde edilen bulgular tahmin edilebilir çıktı: Skype üzerinden arkadaşları ve ailesiyle konuşmak ruh halini yükseltiyor, toplu taşıma kullanmak ise düşürüyordu. Ancak dikkat çekici bir veri vardı; en mutlu olduğu gün perşembeydi. Perşembenin en yoğun gün olduğu düşünülürse bu, şaşırtıcı bir durumdu.

Dupuch perşembeleri, konuk konuşmacıların katıldığı, reklam sektörünün yöneticileri ve yaratıcı isimlerle etkileşime girebildiği bir reklamcılık dersi için kampustan şehre iniyordu. Şehirde reklam dünyasıyla bir araya gelmenin; bu zorlu günü, en mutlu gün haline getirdiği sonucunu çıkardı. Bunun üzerine teorisini test etmeye karar verdi. Beş gün boyunca Manhattan’daki reklam ajanslarının altısıyla mülakat ayarladı ve ruh halini ölçtü. Şöyle anlatmıştı: “Bu test aracılığıyla reklamcılığın mantıklı bir tercih olabileceğine, bu tür bir kariyerin beni mutlu edebileceğine dair somut verilere ulaştım.” Kendisi şu an New York reklam sektöründe mutlu ve verimli bir şekilde çalışıyor.

Elbette duyguların ölçülmesi, toplanan verileri analitik hatta klinik şekilde değerlendirebileceğiniz varsayımına dayanır. Bu; uykuda geçen saatleri ya da gönderilen e-posta sayısını takip etmekten çok daha farklıdır. Dupuch, görüştüklerim arasında, bu sürecin başlarda garip geldiğini ama devam ettikçe kolaylaştığını ve nihayetinde neler hissettiğini anlayabilme, bu doğrultuda tepki verebilme becerisini artırdığını söyleyen çok sayıda insandan sadece biriydi.

Gelecek

Otoanaliz henüz başlangıç aşamasında… Bununla birlikte üniversitelerde ve özel kuruluşlarda bilişsel bilimler ve davranış bilimleri uzmanlarınca çok sayıda araştırma yapılıyor. Nicel Benlik (Quantified Self) olarak adlandırılan bir proje için bireylere, otoanaliz araçları ve deneysel yöntemleri deneme fırsatı veriliyor. Dahası şirket analizi alanında verilerin görselleştirilmesi ve algoritma inovasyonu konusundaki gelişmeler, otoanaliz kullanıcıları ve otoanaliz aracı üretenler tarafından değerlendirilebilir.

Bu konuda iki trend daha var. İlki; kullanılan araçların geliştirilmesi… Bazı araçlar, makine öğrenimi algoritmaları sayesinde daha da akıllanacak ve uyarı fonksiyonları daha da gelişecek. Böylece teknoloji, sizi ne zaman ve nasıl uyaracağını daha iyi bilecek. Aynı şekilde sizi daha titiz şekilde takip ederek beslenme rejiminiz ve fiziksel aktiviteleriniz konusunda daha hızlı ve daha çok veri toplayabilecek. Kimi araçlar daha görünmez bir hal alacak. Örneğin fiziksel verileri toplayan araçlar; kıyafete monte edilebilecek ya da tablo ve metin işleme uygulamaları gibi profesyonel araçlara entegre edilecek. İkinci trend ise otoanalizde daha bütünsel bir yaklaşımın ortaya çıkması… Uygulamalar, farklı alanlardaki ölçümleri tek bir ekranda toplayacak ve çok daha karmaşık boyutta analizler gerçekleştirmeye olanak tanıyacaklar.

Kimi araçlar şimdiden takip ve uyarı fonksiyonlarını bir araya getirmeye; toplanan verilere sosyal bir boyut katmaya başladı bile. Bu tür uygulamalar sizden, satış amaçlı aramaların ya da raporlama yapan kişilerle yaptığınız haftalık görüşmelerin sayısını artırma gibi hedefler belirlemenizi istiyor. Ardından da dijital göstergelerle, bu hedef için kaydettiğiniz gelişmeyi analiz etmeniz için size yardımcı oluyorlar. Motivasyonunuzu artırmak için uyarıda bulunuyor, hatta hedeften sapmanız durumunda küçük para cezaları kesiyorlar. Bu araçlar, spor salonunda kilo vermeye uğraşanlar gibi, aynı hedef doğrultusunda çalışan kişilerin verilerini paylaşmasına ve birbirini teşvik etmesine olanak vererek sosyalleşmeyi de sağlayabiliyor.

Teknoloji girişimcisi Nick Winter, bu yöntemi başarıyla kullanan isimlerden biri. Winter, verimlilik konusunda tıkandığını, şirketin geleceğinin riske girdiğini hissettiği bir dönemde, çalışma yöntemi ve verimi hakkında veri toplamaya başladı. On ay boyunca tablo takip araçlarından uyarı araçlarına uzanan dört farklı yaklaşımı test etti. Sonunda, trendleri daha net görebilmesine yardımcı olan “Yüzdeli Geribildirim Grafiği” isimli bir teknikte karar kıldı. Şu anda, elde ettiği verileri karşılaştırıp yarıştıran çalışma arkadaşlarının dahil olduğu online bir grup kurdu.

Veri birleştirmenin bir diğer örneği de hikâyesinden daha önce söz ettiğimiz “Kişisel Analiz Rehberi”dir (Personal Analytics Companion / PACO). Google’dan Bob Evans tarafından geliştirilmiştir. Evans onu, “Ruh halini takip edenlerden toplantı takip cihazlarına dek bir yığın uygulama yerine, hepsini toplayan, tüm verilerinizi bir arada gösteren ve kıyaslama olanağı veren bir uygulama” diye anlatıyor. “Bu sayede trendleri, dağılımları ve aralarındaki ilişkiyi görebiliyorsunuz” diyor.

Bir müdürün gece uykusunu alamadığını, trafikte geçirdiği ekstra uzun sürenin üzerinde stres yarattığını, sıkıcı bir bütçe toplantısından çıktığını bilen ve bu yüzden inovasyon seansını erteleyen bir otoanaliz uygulaması düşünün. Ya da bir performans değerlendirmesi öncesi yanına kişisel verilerini alan, böylece müdürünün değerlendirmelerine haklı itirazlar getirebilen bir bilgi işçisini…

Otoanaliz işte bu noktaya gidiyor. Otoanaliz araçları, asıl işiniz dışındaki bir alanda daha yüksek performans sergilediğinizi gösterdiğinde, kariyerinizi değiştirmenizi sağlayan bir güce bile dönüşebilir. Elinizde hayatınızı değiştirecek bu kararı destekleyecek veriler olsaydı, kaygınızı ne kadar azaltabileceğini düşünün.

Otoanaliz doğru şekilde uygulanırsa, normalde içgüdülerimiz ve çevremizden gelen geribildirimler doğrultusunda verdiğimiz kararlar için bize somut veriler sunabilir. Kendinizi ölçmek, birçok şeyi ortaya çıkaran bir deneyimdir. Hatta kariyerinizi ve yaşamınızı güzelleştirmenin en iyi yolu bile olabilir.

Notlar

1. Stephen Wolfram, “The Personal Analytics of My Life” (blog post), 8 Mart, 2012, http://blog.stephenwolfram.com/2012/03/the-personal-analytics-of-my-life/.

H. JAMES WILSON, Accenture Research’ün Bilişim Teknolojileri ve Şirket Araştırmaları departmanının yönetici direktörüdür. Twitter’dan takip edebilirsiniz: @hjameswilson. Wilson, Paul Daugherty ile birlikte Human + Machine: Reimagining Work in the Age of AI kitabını kaleme almıştır (Harvard Business Review Press, 2018).

Harvard Business Review, Eylül 2012

İnsanların bizi nasıl gördüğünü anlamamız kolay değildir. Nasıl bir izlenim bıraktığımızdan emin olamayız hatta bazen bunun farkına bile varamayız. Bu öz farkındalık eksikliği kariyerinize zarar verebilir.

C katına ulaşmayı hedefleyen ama çalışma arkadaşlarınca olumsuz ve zor biri olarak görüldüğü geribildirimi alan eski bir müşterim vardı. Bu geribildirime şok olmuştu. Kendini analitik ve titiz biri olarak görüyor, herkesin de en iyi yanıta ulaşmak için onları bu kadar zorladığını anladığını sanıyordu. Bilgileri değerlendirirken, başkaları tarafından sıkılma belirtisi olarak yorumlanan suratını buruşturma alışkanlığının da farkında değildi.

Müşterim, psikologların şeffaflık yanılsaması olarak nitelediği sorunu yaşıyordu. Yani açık bir kitap gibi olduğumuzu, aklımızdan geçenlerle insanların gördüğünün aynı olduğu inancını taşıyordu. Oysa niyet ve etki arasında büyük farklar olabilir. İnsanlar, özellikle derin düşüncelere dalmışken yüz ifadelerinin farkında olmaz. Bir meslektaşımın da dediği gibi; “düşünen bir yüz, tatlı değildir”. Ayrıca bazı duyguları yorumlamak kolay olmaz. Örneğin bıkkınlıkla hafif bir rahatsızlık hali kolaylıkla birbiriyle karıştırılabilir.

Çoğumuz için, aklımızdan geçenleri net şekilde yansıtamadığımızı bilmek; hissettiğimiz etkiye göre izlenim edinmemizi engellemez. Organizasyonlarda bu izlenimler, kitlesel fonlamayla oluşur (insanlara yönelik bir tür offline Yelp) ve yaygın rivayetlere dönüşür. Bu rivayetler, tavsiye gibi paylaşılır (Ana’ya raporlama yapmaya mı başladın? Onunla iyi geçinmek istiyorsan sana bir tavsiye vereyim) ya da dedikodular yoluyla yayılır (Claude yine yönetime girmeye çalışıyor).

Bu kolektif izlenimleri inceleme; nelerin işimize yaradığı, hangi alanlarda tarzımızı değiştirmemiz gerektiği konusunda bize çok değerli bilgiler sunabilir. İşyerinde sık sık geribildirim alıyor olsak da bunlar genellikle performansımıza dairdir. Satış becerilerinizi keskinleştirmeniz gerektiği söylenebilir ama insanların sizi çıkarcı bulduğu söylenmez. Hangisinin kariyeriniz üzerinde daha fazla etkisi vardır?

The Power of Presence kitabımda diğer insanların sizi nasıl algıladığını görmenizi sağlayan, basit bir tespit yöntemi sunmuştum. İhtiyaç duyduğunuz bilgiyi edinmek için yapmanız gereken tek şey, kilit öneme sahip birkaç insana, dikkatle seçilmiş birkaç soru sormaktır. Daha önce 360 derece değerlendirmeye katıldıysanız, izlenimlerin ne kadar hızlı yayıldığını görmüşsünüzdür.

Bu egzersiz çok zamanınızı almaz ama psikolojik açıdan yorucu olabilir. Bu yüzden yapmak için rahat bir zamanı beklemeyin ve doğru zamanın şu an olduğunu varsayarak hareket edin.

Şu süreci kılavuz olarak kullanabilirsiniz:

• Beş insan seçin. Sizi iş ortamında sıklıkla gören iş arkadaşlarınızı belirleyin: Patronlar, yöneticiler, doğrudan raporlama yaptığınız insanlar, iş arkadaşları, hatta eski çalışma arkadaşları… Kulağı kesik, dişli çalışma arkadaşları mükemmel birer kaynaktır. İş ya da özel yaşamınızın birkaç boyutunu birden bilenler daha da iyidir. Grubunuzu güvenebileceğiniz insanlardan oluşturmanız önemlidir ama size karşı dürüst olacak kişileri seçtiğinizden emin olmalısınız.

• Yüz yüze görüşmeyi talep edin. Bu kişinin anlatacağı her şeyin aranızda kalacağı konusunda önceden konuşun. Ortak konuları tespit etmek amacıyla birkaç kişiden daha geribildirim alacağınız konusunda net olun. Bu tutumunuz dürüst davranışları teşvik edecek, tek bir kişinin sırtına çok fazla yük bindirmenizi önleyecektir. Görüşme isteğinizi mümkünse bizzat iletin. Sizi karşısında gören insanın onay verme olasılığı daha yüksektir. Bizzat yanına gidemiyorsanız telefon da edebilirsiniz. Bu isteği e-postayla dile getirmek durumundaysanız, görüşme öncesi akla gelebilecek her soruyu yanıtlayacağınızı belirtin.

• İki soru sorun. Görüşmede, genel görüşü anlamanıza yönelik şu iki basit soruyu sorun:

1. Bana dair genel algı nedir?

2. Neleri farklı yaparsam başarı seviyem üstünde büyük bir etki yaratabilir?

Karşınızdaki kişiden sizi çok şaşırtacak cevaplar da alabilirsiniz, muğlak ve kafa karıştırıcı cevaplar da. Karşınızdaki kişi kendisini rahat hissetmiyorsa, işe ya da projeye yönelik geribildirimlerle yetinebilir. Böyle bir durumda şunu netleştirin:

Geribildirim için minnettarım. Şimdi bir adım daha ileri giderek bir lider/meslektaş/insan olarak hakkımdaki genel algıyı sorabilir miyim?

• Tepkilerinizi kontrol edin. Kendinizi açıklama, yaptıklarınızı savunma ya da hayal kırıklığınızı ifade etme isteğinize karşı koyun. Görüştüğünüz insan, geribildiriminin üzerinizdeki gerçek etkisini görmeye çalışır. Geribildirimin kalitesi, sizin bunları dinlerken kendinizi rahat hissedebilme becerinize bağlıdır. Gerekirse ayrıntıya girmesini ya da örnek vermesini isteyin. Ve konuşmayı içten bir teşekkürle bitirin.

Bu görüşmeleri tamamladığınızda ortak ve tekrarlanan konuları bulmaya çalışın. Değerli bir bilgi içermediğinden emin olduğunuz, uç noktalardaki gözlemleri yok saymanızda sakınca yoktur. Size dair algı, niyetinizle uyumluysa ne âlâ… Değilse, davranışlarınızı ve hakkınızdaki algıyı değiştirme zamanı gelmiş demektir.

Birçok müşterim bu egzersizi tamamladıktan sonra yanıma gelerek şöyle demiştir: “Bunu daha önce söyleyen neden olmadı ki? Bu davranışı kolayca değiştirebilirim!”

Olumsuz ve zor biri gibi görülen müşterimin yaptığı da tam olarak buydu. Yanlış yorumlandığının farkına varmasının ardından, şeffaflık sağlamak için niyetini doğrudan dile getirmeye karar verdi. Toplantılarda kullandığı tarzı değiştirerek karşısındaki insanı anlamaya çalıştığını gösteren, açık uçlu sorular sormaya başladı. Suratını buruşturma eğilimini kontrol etmeye ve açık görüşlü olduğunu gösteren nötr bir yüz ifadesi benimsemeye çabaladı. Yavaş yavaş hakkındaki algıyı değiştirmeyi başardı. Herkesin; empati sergileyen, özenli bir insan olduğunu anlamasını sağladı.

Şeffaflık yanılsaması her düzeydeki yöneticinin düşebildiği yaygın bir tuzaktır. Neyse ki insanların algısı ile yaratmak istediğiniz algı arasındaki farkı ortadan kaldırmak mümkündür. Güvenilir bilgiler toplayın ve değişmeye karar verin, yeter.

KRISTI HEDGES, iletişim konusunda uzman olan deneyimli bir yönetici eğitmeni ve The Inspiration Code: How the Best Leaders Energize People Every Day ile The Power of Presence: Unlock Your Potential to Influence and Engage Others kitaplarının yazarıdır. The Hedges Company’nin yönetim kurulu başkanı olan Hedges, Georgetown Üniversitesi Dönüşümsel Liderlik Enstitüsü öğretim üyesidir.

hbr.org, 19 Aralık 2017

Bir yönetici eğitmeni olarak müşterilerimden sürekli, kendini mesleki açıdan geliştirebilmek, daha iyi sonuçlara ulaşabilmek için müdürlerinden olumsuz geribildirim almak istediklerini duyuyorum. Ancak bunu talep ettiklerinde müdürlerinin, değişmesi gereken şeyler konusunda doğrudan ve açıkça konuşmak yerine, bu isteği görmezden geldiğine ya da ertelediğine tanık olurlar.

Olumsuz geribildirim vermenin (ve almanın) riskleri düşünüldüğünde bunun, anlaşılabilir bir tutum olduğu söylenebilir. Meslektaşım Jennifer Porter, ‘Kibar’ bir organizasyonda olumsuz geribildirim verme yolları” (How to Give Negative Feedback When Your Organization Is ‘Nice’) başlıklı makalesinde olumsuz geribildirimin önündeki engelleri yazar. Bunları, kalp kırmama isteği, profesyonel yaklaşımı koruma çabası, olumsuz geribildirim verme konusunda rol model eksikliği, duygusal patlamayla karşılaşma olasılığı ve “kibar” kurum kültürünü zedeleme kaygısı olarak sıralar.1

California Üniversitesi profesörleri Naomi Eisenberger ve Matthew Lieberman ile Purdue Üniversitesi profesörü Kipling D. Williams’ın yaptığı araştırmalar da olumsuz geribildirimlerin bir tür sosyal reddedilme olarak algılanabileceğini gösteriyor. En yaygın yorumlardan biri “Yeterince iyi olmadığımı ve buraya ait olmadığımı söylüyorsun” şeklindedir. Araştırma bu reddedilmenin hem duygusal hem de fiziksel zararlara yol açabileceğini ortaya koyuyor.2 Çok az yönetici kendine doğrudan raporlama yapanlara acı çektirmek, duygusal bir patlama yaşanmasına ve çalışanın bağlılığının azalmasına neden olmak ister. Misilleme riskine de girmek istemezler.

Oysa olumsuz geribildirim almayan insan, kendini geliştiremez. Jack Zenger ve Joseph Folkman “Çalışanlarınız Olumsuz Geribildirim Almak İster ama Siz Vermekten Nefret Edersiniz” (Your Employees Want the Negative Feedback You Hate to Give) başlıklı makalesinde şöyle yazıyor:

“Kariyeri açısından en yararlı şeyin ne olduğu sorulan insanların yüzde 72’si, performansındaki artışı, müdüründen olumsuz geribildirimler almaya borçlu olduğunu söylüyor.3 Aynı araştırma, müdürlerin olumsuz geribildirim vermeye pek hevesli olmadığını da ortaya koyuyor.”

Bill Gates de aynı görüştedir: “Hepimiz bize geribildirim verecek insanlara ihtiyaç duyarız. Kendimizi geliştirebilmemizin tek yolu budur.”4

O halde başarılı olmak için olumsuz geribildirime ihtiyacınız olduğunu biliyorsanız ve kimse konuşmak istemiyorsa ne yapacaksınız? Olumsuz geribildirim istemeyi bırakın. Bunu zaten denediniz, değil mi? Şu yaratıcı yaklaşımlardan birini deneyin:

• Öncelikle kendinize olumsuz geribildirim verin. Wharton Üniversitesi profesörü ve yazar Adam Grant şöyle der: “İnsanların yapıcı geribildirim vermekten kaçınmasının nedeni, genellikle duygularınızı incitmekten çekinmeleridir. Ancak kendi hatalarınız hakkında konuştuğunuzu duyduklarında bu korku uçar gider.” Şöyle bir şeyle başlayın: “Acele ettiğimin ve bazen önemli ayrıntıları gözden kaçırdığımın farkındayım. Bu konuda kendimi geliştirmek istiyorum. Bunu nasıl yapabileceğim konusunda bir fikrin var mı?” Konuşmaya başlarlarsa ardından, “Geliştirmeye çalışabileceğim başka şeyler var mı?” diye sorabilirsiniz.5

• Kendinizi geliştirmeye gayret edin ve yardım isteyin. Doğrudan olumsuz geribildirim istemek işe yaramıyorsa müdürünüze, bu yıl üç alanda kendinizi geliştirmeye karar verdiğinizi, bu alanların neler olabileceği hakkında geribildirimlerini duymak istediğinizi söyleyin. Şöyle sorun: “Kendime verdiğim bu sözü tutmama yardımcı olur musunuz?” Böylece müdürünüz, geribildirim verirken kendinize verdiğiniz sözü tutmanıza yardımcı olduğunu düşünecek, duygularınızı incitme çekincesinden kurtulacaktır.

• Olumsuz geribildirimleri bir öğrenme fırsatına dönüştürün. Müdürünüz, iş arkadaşınız ya da müşteriniz doğrudan olumsuz geribildirim vermekten kaçınıyorsa şöyle sorun: “Senden öğrenebileceğimi düşündüğün bir şey var mı?” Bu soru karşı tarafa kendi yetenek ve becerilerini değerlendirme şansı verecektir ki böyle bir şey çoğu kişinin kendisini iyi hissetmesini sağlar. Böylece kendinizi geliştirmenize yardımcı olacağına inandığı fikirleri bir tehdit algısı olmadan sizinle paylaşır. Gerçekten şanslıysanız o da size, “Peki sence benim senden öğrenebileceğim bir şey var mı?” diye sorar ve olumsuz geribildirim verme fırsatı sunar.

• Olumsuz geribildirimlerin etkisini peşinen azaltın. İnsanlar size olumsuz geribildirim verirken olumsuz etkiyi azaltmak amacıyla söze genellikle, “Şöyle bir şey var, gerçi pek de önemli değil ama…” diye girer. Bunu, “Küçük bir alışkanlığımı değiştirebilecek olsam, hangisi olurdu” diye sorarak kendiniz de yapabilirsiniz. Böylece karşı taraf, olumsuz geribildirimi önemsizmiş gibi göstermesine, özür dilemesine, geribildirimi sindirebileceğiniz bir şekle sokmaya çalışmasına gerek olmadığını düşünür. Çünkü tüm bunları siz zaten yapmış olursunuz.

Yöneticiler olumsuz geribildirim verebilmelidir. Ama onlar bunu yapmasa bile, siz nasıl isteyeceğinizi bilmelisiniz ki işinizde ve kariyerinizde ilerleyebilmek için ihtiyaç duyduğunuz bilgileri edinin.

Notlar

1. Jennifer Porter, “How to Give Negative Feedback When Your Organization Is ‘Nice,’ ” Harvard Business Review, 14 Mart, 1016; Amy Jen Su, “How to Give Negative Feedback to People Who Cry, Yell, or Get Defensive,” Harvard Business Review, 21 Eylül, 2016.

2. Naomi I. Eisenberger, Matthew D. Lieberman ve Kipling D. Williams, “Does Rejection Hurt? An fMRI Study of Social Exclusion,” Science 302, no. 5643 (Ekim 2003): 290–292.

3. Jack Zenger ve Joseph Folkman, “Your Employees Want the Negative Feedback You Hate to Give,” Harvard Business Review, 15 Ocak, 2014.

4. Jana Kasperkevic, “Bill Gates: Good Feedback Is the Key to Improvement,” Inc., 17 Mayıs, 2013.

5. Adam Grant, “Wondering” (blog), Ocak 2018, http://www.adamgrant.net/wondering.

DEBORAH GRAYSON RIEGEL, liderlik ve ekip geliştirme şirketi The Boda Group’un yöneticilerindendir. Aynı zamanda Pennsylvania Üniversitesi Wharton İşletme Okulunda yönetim iletişimi alanında ders vermektedir.

hbr.org, 5 Mart 2018

Geribildirim hayati önemdedir, bundan kuşku yok. Performansınızı artırmanızı, yeteneklerinizi geliştirmenizi, beklentileri karşılamanızı, sorunları çözmenizi, terfi etmenizi ve bilançoya katkıda bulunmanızı sağlar.

Fakat birçok organizasyonda geribildirim yöntemi çalışmaz. İstatistikler durumu özetliyor: Müdürlerin sadece yüzde 36’sı performans değerlendirmelerini zamanında tamamlıyor. Yakın zamanda yapılan bir araştırmaya göre çalışanların yüzde 55’i son performans değerlendirmesinin haksız ve hatalı olduğunu düşünüyor. Dörtte biri ise iş hayatında kendini en çok korkutan şeyin bu değerlendirmeler olduğunu söylüyor. Üst düzey insan kaynakları yöneticilerine, performans yönetimi konusunda karşılaştıkları en büyük güçlük sorulduğunda, yüzde 63’ü müdürlerin geribildirim verme konusundaki isteksizliğini ya da beceriksizliğini işaret ediyor. Eğitmenlik ve akıl hocalığı mı? En iyimser ifadeyle yetersiz…

Şirketlerin çoğu bu sorunu, liderleri daha etkili ve daha sık geribildirim verme konusunda eğiterek aşmaya çalışır. Esasen bunda bir sorun yoktur; yöneticilerin daha etkin iletişim kurması herkesin çıkarınadır. Fakat geribildirim alan kişi duyduklarını sindiremediği sürece, verenlerin becerisini geliştirmek pek işe yaramaz. Duyduklarını yorumlayarak değişmeye ya da değişmemeye karar verecek olan kişi geribildirimi alandır. İnsanların geribildirimi, sadece verilmesi gereken bir şey olarak değerlendirmekten vazgeçmesi gerekir. Geribildirim alma becerisinin de geliştirilmesi gerekir.

Son 20 yıldır yöneticilere, zorlu sohbetler konusunda eğitmenlik yapıyoruz. Bu süre zarfında, işe yeni başlayanlardan C katının duayenlerine dek hemen herkesin, geribildirim alma konusunda zorlandığına tanık olduk. Kritik bir performans değerlendirmesi, iyi niyetli bir öneri ya da “sunumun kesinlikle ilginçti” gibi geribildirim olup olmadığı bile belli olmayan dolaylı bir yorum duygusal tepkiler doğurabilir. İlişkilerin gerilmesine yol açabilir ve iletişimin kesilmesine neden olabilir. Fakat işin iyi yanı da var: Geribildirim almak için gereken beceriler öğrenilebilir şeylerdir. Geribildirimin uyandırdığı hisleri görüp kontrol edebilmek ve kötü bir eleştiriden bile bir değer yaratabilmek gerekir.

Geribildirim neden alınamaz?

Geribildirim almayı bu kadar güçleştiren şey nedir? Süreç, insanın iki temel ihtiyacı olan öğrenme ve gelişme ile olduğunuz gibi kabul görme arasındaki gerilimi artırır. Görünüşte masum bir öneri bile kızmanıza, gerilmenize, kötü muamele gördüğünüzü ve açıkça tehdit edildiğinizi hissetmenize yol açabilir. “Sakın şahsi değerlendirme” türünden önlemler de darbeyi yumuşatamaz.

Geribildirim alma konusunda daha iyi olmak; bu duyguları anlamak ve yönetmekle başlar. Geribildirimlerin tepenizi attırmasının binlerce yolu olduğunu düşünebilirsiniz ancak aslında sadece üç yolu vardır.

Gerçeklik tetikleyicisi, geribildirimin içeriği ile harekete geçer. Bir değerlendirme ya da tavsiyeyi yersiz, yararsız ya da asılsız bulursanız haksızlığa uğradığınızı hisseder, içerler, sinirlenirsiniz.

İlişki tetikleyicisi, geribildirimi veren insanla harekete geçer. İletişimi, geribildirimi veren kişi hakkındaki inançlarınız (Bu konuda yetkin değil ki!) ve bu kişi ile geçmişteki etkileşimleriniz (Senin için yaptığım bunca şeyin ardından, bu saçma eleştirilere mi maruz kalacaktım) şekillendirir. Bu yüzden, başkasından gelse kabul edebileceğiniz bir koçluğu, o kişiden geldiğinde reddedebilirsiniz.

Kimlik tetikleyicisi, tamamen kendinizle olan ilişkinizle ilgilidir. Geribildirim ister doğru olsun ister yanlış ya da ister makul olsun ister saçma, kendinize dair fikirlerinizin değişmesine neden oluyorsa yıkıcı bir etki yaratabilir. Böyle zamanlarda bitkin düşebilir, savunmaya geçebilir, dengenizi yitirebilirsiniz.

Bütün bu tepkiler doğal ve mantıklıdır; hatta kimi durumda kaçınılmazdır. Çözüm bunları yok saymak değil, neler yaşandığının farkına varmak ve geribildirimden faydalanmayı bilmektir.

Daha iyi bir alıcı olmak için
atılması gereken altı adım

Geribildirimi düzgün şekilde almak, bir sınıflandırma ve filtreleme sürecidir. Karşınızdaki insanın bakış açısını anlamanız, uygunsuz gelen fikirleri bile anlamaya çalışmanız, farklı iş yapış yollarını denemeniz gerekir. Aynı zamanda da gerçekten hatalı ya da yararsız eleştirileri görmezden gelmeyi, rafa kaldırmayı bilmelisiniz. Fakat tepkili yaklaştığınızda bunları yapabilmeniz olanaksız gibidir. Tetiklenen tepkileriniz sizi, bir şeyler öğrenmenize yardımcı olacak ayrıntılı bir sohbet yerine; reddetmeye, karşı çıkmaya, kaçmaya yöneltecektir.

Aşağıdaki altı adım, çok değerli geribildirimleri çöpe atmanıza engel olacağı gibi yok saymanızda fayda olan yorumları kabullenerek bu doğrultuda hareket etmek gibi zararlı bir tutumu da engeller. Bunlar geribildirimi alan kişiye yönelik tavsiyeler olarak dile getirilmiştir. Ama geribildirim almanın güçlüğünü bilmek, geribildirim veren kişinin de daha etkin bir iletişim kurmasını sağlayacaktır.

1. Eğilimlerinizin farkında olun

Hayatınız boyunca sürekli geribildirim alıyorsunuz. Dolayısıyla birtakım tepki kalıplarınız olduğuna kuşku yoktur. Kendinizi olgulara dayanarak mı savunuyorsunuz (“Bu düpedüz yanlış”), sunum yöntemine mi karşı çıkıyorsunuz (“Gerçekten e-postayla mı geribildirim veriyorsun”) yoksa karşı saldırıya mı geçiyorsunuz (“Siz var ya siz”)? Yüzünüz gülüyor ama içiniz kan mı ağlıyor? Haksızlığa uğradığınızı hissettiğinizde gözleriniz mi yaşarıyor? Zamanla neler değişiyor? Duyduğunuz an reddetme eğilimine girdiğiniz bir şeyi, zamanla düşünmeye başlıyor musunuz? Peşinen kabul ettiğiniz şeylerin sonradan işe yaramaz olduğuna mı karar veriyorsunuz? Mantıken hak veriyor ancak davranışlarınızı değiştirmekte güçlük mü çekiyorsunuz?

Reklam sektöründe yönetici olan Michael, patronunun profesyonel davranmadığına dair laubali şakalarını duyduğunda beyninden vurulmuşa dönüyordu. “Utançla doluyordum. Tüm başarısızlıklarım aklıma üşüşüyor. Sanki Google’da ‘Ne sorunum var’ araması yapmışım da 1,2 milyon sonuç çıkmış gibi… Arada babamın ve eski karımın sponsorlu reklamlarıyla da karşılaşıyorum. Böyle bir haldeyken geribildirimi ‘olduğu gibi’ görmem çok zor” demişti. Ancak şu anda Michael standart değerlendirme sürecinin farkında ve bu sayede hangi yönde ilerlemesi gerektiği konusunda daha iyi kararlar verebiliyor. “Kendi kendime abarttığımı söylüyorum. Uyuyup uyandığımda, bundan çıkarabileceğim dersler olup olmadığını belirleyebilecek hale geliyorum” diyor.

2. “Ne” ve “kim”i birbirinden ayırın

Geribildirim hedefi 12’den vuruyorsa ve verilen tavsiyeler akıllıcaysa, bu geribildirimi kimin verdiğinin bir önemi olmamalıdır. Ama olur. Bir ilişki tetikleyicisine basıldığında, içerikle geribildirimi veren kişi (ya da bu yorumları nasıl, nerede, ne zaman yaptığı) hakkındaki duygularınızın iç içe geçmesi, öğrenme sürecinde kısa devreye yol açar. Buna engel olmak istiyorsanız, mesaj ile mesajı veren kişiyi birbirinden ayırın. Ardından da her ikisini ayrı ayrı değerlendirin.

Bir ilaç şirketinde kimyager olarak çalışan Janet, 360 derece değerlendirme sırasında çalışma arkadaşlarından ve amirlerinden çok güzel yorumlar almıştı. Ama kendisine doğrudan raporlama yapan insanların olumsuz geribildirimleri karşısında şaşkınlığa kapılmıştı. İlk anda sorunun karşı taraftan kaynaklandığına karar vermişti: “Standartlarım yüksek ve bazıları bunu karşılayamıyor. Baskıya alışkın değiller” diye düşünmüştü. Bu şekilde konu, yönetim tarzından uzaklaşıp emrinde çalışanların yetersizliklerine gelmişti. Bu da insanlar üstündeki etkisine dair önemli şeyler öğrenebilmesine engel olmuştu.

Janet, sonunda jetonun düştüğünü söylemişti: “Sonunda onların performansı ile benim liderlik problemimin birbirinden bağımsız meseleler olduğunu ve her ikisinin de çözülmeye değer olduğunu görebildim.” Sorunları birbirinden ayırmayı ve ekibiyle her iki sorunu da konuşmayı başardı. Akıllı bir karar vererek konuşmaya onlardan gelen geribildirimle başladı. “Hangi davranışım işleri güçleştiriyor ve durumu düzeltmek için ne yapabilirim” diye sordu.

3. Eğitmenlik sınıfına sokun

Bazı geribildirimler, (“Puanın 4” gibi) değerlendirmeye yöneliktir. “Kendini şu şekilde geliştirebilirsin” gibi bazı geribildirimler ise eğitmenliğe yöneliktir. Her ikisine de ihtiyacınız vardır. Değerlendirmeler hangi noktada olduğunuzu, neler beklemeniz gerektiğini ve sizden neler beklendiğini anlatır. Eğitmenlik; öğrenmenize ve kendinizi geliştirmenize, daha üst seviyelere ulaşmanıza olanak tanır.

Bunları birbirinden ayırmak her zaman kolay olmayabilir. Bir yönetim kurulu üyesi James’i arayarak bir sonraki çeyrek dönem CFO sunumuna kurum içi değerlendirmeler yerine, analistlerin tavsiyeleriyle başlamasını önermişti. Bu yapıcı bir öneri midir yoksa geleneksel yaklaşımına yönelik bir eleştiri mi? İnsanlar emin olamadığında en kötüsünü düşünür. İyi niyetli eğitmenlik girişimlerini bile değerlendirme sepetine atar. İnsanın yargılandığını hissetmesi kimlik tetikleyicisini harekete geçirir ve bunun sonucunda ortaya çıkan anksiyete, öğrenme fırsatını ortadan kaldırabilir. Şüpheye düştüğünüzde hakkınızdaki yorumları, mümkün olduğunca eğitmenlik sınıfına sokmaya gayret edin. Bu geribildirimi, geçmişteki iş yapış biçiminize yönelik bir suçlama olarak değil, farklı bir bakış açısıyla verilmiş, değerli bir tavsiye olarak görün. James, bu yaklaşımı benimsediğinde “önerinin yarattığı duygusal yükün hafiflediğini” söylemişti. “Bu yorumu, yönetim kurulu üyesinin çeyrek döneme dair bilgileri daha kolay kavramasını sağlayacak bir değerlendirme olarak görmeye karar verdim” demişti.

4. Geribildirimi çözümleyin

Geribildirimin geçerli ve yararlı olup olmadığı bir bakışta anlaşılmaz. Dolayısıyla kabullenmeye ya da reddetmeye karar vermeden önce, geribildirimi daha iyi anlamanızı sağlayacak birtakım analizler yapın.

Farazi bir örnek verelim. Satış departmanında çalışan Kara’ya, deneyimli meslektaşı Johann tarafından “daha iddialı” olması gerektiği söylenir. Tepkisi bu tavsiyeyi reddetmek (“Bence yeterince iddialıyım”) olabilir. Ya da geribildirimi kabullenebilir (“Gerçekten de harekete geçmeliyim”). Ancak kararını vermeden önce Johann’ın aslında ne demek istediğini anlaması gerekir. Daha fazla konuşması gerektiğini mi söylüyor yoksa daha ikna edici konuşması gerektiğini mi? Daha mı çok gülümsemeli, yoksa daha mı az? Bilmediğini kabullenecek özgüveni mi göstermeli, yoksa biliyormuş gibi mi davranmalı?

Johann’ın “Daha iddialı olmalısın” gibi basit tavsiyesi bile, aslında toplantılarda ve müşterilerle birlikteyken izlediği Kara’ya dair gözlemleri ve edindiği izlenimlerin karmaşık bir bütününe dayanır. Kara’nın bu genel tavsiyeyi eşelemesi ve onu gündeme getiren etkeni bulması gerekir. Johann, ne yaptığına ya da yapamadığına tanık oldu? Ne bekliyor, nasıl bir kaygı taşıyor? Bir başka deyişle, bu geribildirim nereden kaynaklanıyor?

Kara’nın bu geribildirimin amacını da anlaması gerekir. Johann, tam olarak neyi farklı yapmasını istedi ve bunun nedeni ne? Bu soruları açıklığa kavuşturacak bir konuşmanın ardından, Kara satış ekibindeki diğer isimler kadar iddialı olmadığını kabul edebilir ama yine de değişmesi gerektiği fikrine karşı çıkabilir. Satış mesleğindeki kahramanları sakin, mütevazı, müşterilerinin ihtiyaçlarını öğrenmeye gayret eden insanlarsa, Kara’nın iyi bir satıcının nasıl olması gerektiği konusundaki görüşleri, Johann’ın “Glengarry Glen Ross” isimli filmdeki satışçı idealinden farklı olabilir.

Hızla karar vermek yerine, geribildirimin nereden kaynaklandığını ve nereye gittiğini değerlendirmek için zaman ayırın. Böylece daha iyi uygulamalara yönelik zengin ve bilgilendirici bir sohbete başlayabilirsiniz; bu tavsiyeye uymaya karar verseniz de vermeseniz de…

5. Tek bir şey isteyin

Geribildirimi siz isterseniz ve karşınızdakini siz yönlendirirseniz, geribildirimin duygusal tepki uyandırma olasılığı azalır. Bu yüzden yıllık performans değerlendirmenizi beklemeyin. Yıl içinde de farklı insanlardan fikir alma fırsatları yaratın. Ama “bana dair bir geribildirimin var mı” gibi büyük, odaklanmamış bir soru sorarak eleştirilere davetiye çıkarmayın. Bir çalışma arkadaşınıza, patrona ya da size doğrudan raporlama yapan birine; “Sizce gelişmeme engel olan, yaptığım (ya da yapmadığım) bir şey var mı” diye sorarak süreci daha yönetilebilir hale getirin. Bu kişi aklına gelen ilk davranıştan ya da listesindeki en önemli konudan söz edecektir. Her koşulda, somut bilgi edinmiş ve ayrıntılara istediğiniz hızla girme fırsatı yakalamış olursunuz.

Finansal hizmetler şirketinde fon yöneticisi olarak çalışan Roberto, 360 derece değerlendirmesini yorucu ve kafa karıştırıcı bulmuştu. “18 sayfa dolusu tablo ve grafikle karşılaştım. Bu geribildirimi açıklığa kavuşturmak için konuşabilecek birini bulamamak can sıkıcıydı” demiş, bu yüzden arkadaşlarının yanındayken kendisini kötü hissettiğini eklemişti.

Roberto artık üç ayda bir, iki-üç kişiye gidiyor ve işine yarayabilecek tek bir değerlendirme istiyor. “Hepsi aynı şeyi söylemiyor ama zaman içinde ortak temaları tespit ediyorum. Bu da hangi yönde ilerlemekte olduğumu anlamamı sağlıyor. Üstelik patronumla, ekibimle, hatta birtakım sorunlar yaşadığım çalışma arkadaşlarımla bile gerçekten güzel sohbetler yapabiliyoruz. Bana değiştirebileceğim şeyi söylemekten mutluluk duyuyorlar. Genelde de haklı çıkıyorlar. Bu anlayış, birlikte daha sorunsuz şekilde çalışmamıza yardımcı oluyor” diyor.

Araştırmalar, sadece övgü değil eleştirel geribildirimler de almaya gayret eden insanların daha yüksek performans değerlendirme puanı aldığını gösteriyor. Bize göre bunun temel nedeni, başkalarından danışmanlık isteyenlerin, söylenenleri daha içtenlikle kabullenmesi ve kendini geliştirmeye çabalaması… Bir diğer neden de geribildirim isteyerek sadece insanların sizi nasıl gördüğünü öğrenmekle kalmamanız, aynı zamanda hakkınızdaki düşünceleri şekillendirme imkânı da bulmanız. Yapıcı eleştiri istemek; mütevazı, saygılı, mükemmele ulaşma konusunda tutkulu ve özgüven sahibi bir insan olduğunuzu gösterir.

6. Küçük deneyler yapın

Geribildirim istemeyi ve onu anlamayı başarmış olsanız bile, hangi tavsiyenin işinize yarayacağını, hangisinin yaramayacağını ayırt etmekte güçlük çekebilirsiniz. Bunun için küçük deneyler yapmanızı öneriyoruz. Bir tavsiyenin faydalı olduğuna dair kuşkunuz varsa ama risk düşük ve kazanç yüksekse, bu tavsiye denemeye değerdir. Daha önce sözünü ettiğimiz CFO James, bir sonraki sunumda yönetim kurulu üyesinin tavsiyesini dinlemeye ve neler olacağını görmeye karar vermişti. Bu değişim kimi direktörleri memnun etmişti. Fakat formattaki değişiklik, diğerlerinin de tavsiyelerini dile getirmesine yol açmıştı. James şu anda sunumlarını tersine mühendislik yöntemiyle çözümleyip yönetim kurulu üyelerinin en önemli kaygılarına çözüm getirmeye çalışıyor. Bir hafta öncesinden e-posta göndererek akıllarında bir soru olup olmadığını öğreniyor. Sunuma bu doğrultudaki yanıtlarla başlıyor ya da bunları daha sonra yanıtlayacağını ifade ediyor. “Hazırlanmak daha zor olsa da sunumu yapmak kolaylaştı. İşin en zor kısmı beklenmedik sorulara cevap bulmaktı. Şu anda bunu daha kısa sürede hallediyorum” diyor. Dikkate değer bir örnek.

Biri size bir tavsiyede bulunduğunda, bunu test edin. İşe yararsa ne güzel. Yaramazsa tekrar deneyebilir, yaklaşımınızı değiştirebilir ya da testi sonlandırmaya karar verebilirsiniz. Eleştirileri kabullenmek hiçbir zaman kolay olmaz. Gelişiminiz açısından hayati önem taşıdığını bilseniz ve bu eleştiriyi getiren kişinin başarılı olmanızı istediğinden emin olsanız bile, duygusal tepkileriniz tetiklenebilir. İçten içe size haksızlık edildiğini, kötü davranıldığını, tehdit edildiğinizi hissedebilirsiniz.

Ortaya çıkabilecek tüm bu tepkilere rağmen gelişiminiz, eleştirilerden değer yaratma becerinize bağlıdır. Gelişmek için patronunuzdan, çalışma arkadaşlarınızdan, çalışanlarınızdan daha fazla tavsiye almaya ve onlara daha fazla danışmaya bakın. Karşınızdaki insanlar geribildirim verme konusunda iyi ya da kötü olabilir, geribildirim vermeye zaman bulamayabilir. Ancak gelişiminiz açısından en önemli etken sizsiniz. Aldığınız her türlü geribildirimden bir şeyler öğrenmeye kararlı olursanız mutlaka öğrenirsiniz. Sizi kimse durduramaz.

SHEILA HEEN ve DOUGLAS STONE, Triad Consulting Group’un kurucu ortaklarıdır. Harvard Hukuk Fakültesinde ders veren ikili, bu yazının da uyarlandığı Thanks for the Feedback: The Science and Art of Receiving Feedback Well kitabının yazarlarıdır.

Harvard Business Review, Ocak-Şubat 2014

Norman Mailer, hayatın acımasız ama adil bir kuralı olduğunu; hepimizin değişmesi gerektiğini söyler. Aksi halde değişmemenin giderek artan bedelini ödemek zorunda kalacağımızı yazar.

İşletme okulunda akademik liderlik dersleri veren biri olarak her gün bu “yasayla”, somut ve rahatsız edici şekilde karşı karşıya kalan liderlerle bir aradayım. Şirketlerinde gerekli değişimi gerçekleştiremediklerinde neler olacağını bilirler. Fakat bunun için ne yapmaları gerektiğinden emin değildirler. Ekip toplantılarını daha etkin şekilde yönetmeyi öğrenmeleri mi gerekiyor? Yoksa daha farklı bir liderlik benimseyerek kurum kültürünü değiştirmeleri mi?

Bu soruları yanıtlayan hazır bir formül yoktur. Ama eksiklikleri durumunda hiçbir beceri gelişiminin fayda etmeyeceği bazı temel prensipler vardır. Bu prensiplere dair fikir edinebileceğimiz kaynaklardan biri de, eserleri 400 yılı aşkın süredir basılan William Shakespeare’dir.

Otuz yılı aşkın süredir Yale’de Shakespeare üzerine ders veren Harold Bloom’un, Shakespeare: The Invention of the Human kitabının girişinde söylediğine göre; Shakespeare öncesi dönemdeki oyunlarda da karakterler ortaya çıkar ancak her zaman gelişim göstermezler.

Bir karakter sahneye çıktığı an, hakkında bilmemiz gereken her şeyi bildiğimizi düşünürüz. Yazarlar bu karakterleri, ilgi çekici bir özellikten yoksun bırakmıştır: Kendini sorgulama; sadece kendinde değil, bizde de beklenmedik bir şeyi ortaya çıkarma becerisi. Bu tarz karakterler bize çok az şey öğretir. Çünkü ne bizi şaşırtırlar ne de kendilerini… Bunun gerçek dünyadaki karşılığı, bir geribildirim aldığında “Yeni bir şey yok, daha önce duyduklarımın aynısı” diye düşünen bir müdürdür. Bu kişi, geribildirimin ardından kendine “Ben böyleyim, işleri kendi yöntemimle hallediyorum. Kimileri bundan hoşlanır, kimileri de hoşlanmaz” der.

Shakespeare oltadan kolay kolay kurtulmamıza izin vermez. Bize, çevremize gösterdiğimiz insandan ibaret olmadığımızı, birbiriyle çelişen ve farkında olmadığımız birçok parçadan oluştuğumuzu anlatır. Bloom’un da ifade ettiği gibi, Shakespeare’in karakterleri gelişir. Çünkü kendi kendileriyle ya da başkalarıyla konuşur, dinler ve böylece kendilerini tekrar değerlendirebilirler. Karakterlerine karmaşık içsel dünyalar kazandıran Shakespeare bize, Freud’dan 400 yıl önce, modern dünyanın “kendini keşfetmek” dediği hüneri gösterir. Tek bir Hamlet değil, bir yığın Hamlet vardır. Babasının öldürüldüğünü öğrendiğinde, çarpıcı bir monolog sahnesinde olduğu gibi kalamayacağını fark eder. İçsel çelişkilerinin yarattığı işkence yüzünden, tarihin belki de en meşhur monoloğunda, intiharın olumlu ve olumsuz yanlarını sayar: “Olmak ya da olmamak”…

Bu kadar etkilenmemizin nedeni sadece kullanılan dilin güzelliği değil, onun bütün bunları ilk kez duymuş olduğunu kavramamızdır. Oyunu kaç kere izlersek izleyelim asla bıkmayız. Çünkü Hamlet’in sadece gerçek bir çöküşün eşiğinde olmadığını, aynı zamanda hassas, kırılgan, gerçek bir insan olduğunu hissederiz.

Shakespeare; Hamlet ve diğer karakterler aracılığıyla bize sadece insan gelişiminin olmazsa olmazlarını anlatmakla kalmaz, bu gelişimin nasıl bir şey olduğunu ve neler hissettirdiğini de anlatır. Hamlet’in çöküşün eşiğinde olduğu an, kendini toparlayabileceğini de görürüz. IV Henry’nin ikinci perdesinde de genç Prens Hal kral olur ve eski yoldaşlarını dışlar: “Artık benim eski ben olmadığımı farz edin” der. Hovarda bir prensten, Agincourt kahramanı Kral IV Henry’ye uzanan olağanüstü dönüşüm yolculuğuna başlar.

Dramatik yoğunluğu olan kurgusal karakterler olmadığımıza göre, bizim için değişimin yolu intihar ya da dostlarımıza sırtımızı dönmek değildir. Değişim; içsel dünyamızı harekete geçiren dışsal güçlüklerin yarattığı gerilimden kaçmakla değil, bunların üzerine gitmekle mümkün olabilir. Hamlet kendi tembelliği ve korkaklığıyla, Hal ise sefih yaşam tarzıyla yüzleşebilmişti. Hal, bu sayede bunları aşıp bir kral gibi davranmayı başarabilmişti. Ancak her iki karakter için de değişim, iç dünyalarını keşfetmeyi istemeleriyle mümkün oldu.

Shakespeare biz modern insanlara, belirsizliklerle dolu bir dünyada öz farkındalık sahibi olmanın ki bu liderliğin en önemli özelliğidir, denemeye değer ve aydınlatıcı olduğunu gösteriyor. Aydınlanmanın tek yolu ise kendimizi ancak kısmen tanıdığımızı kabullenmektir.

O halde gelişim, yeni beceriler öğrenerek kendimizi değiştirmekten çok, olduğumuzu sandığımız insanın bazı üstün özellikleri de dahil bir şeylerden vazgeçerek mümkün olabilir. Kendimizi keşfetmeli, olabileceğimiz insanı ortaya çıkarmaya çalışmalıyız.

DECLAN FITZSIMONS, konuk profesör olarak INSEAD’de kurumsal davranış dersleri vermektedir. Ortak liderlik planlama ve uygulaması konusunda araştırmaları vardır ve bu konuda şirketlere danışmanlık yapmaktadır.

hbr.org, 30 Ocak 2017